六四 血腥鎮壓 是 中國有罪（chenglap）

※ 引述《CyberSnoopy (Faust)》之銘言：
: 都是大傻瓜，隨便糊弄一下就過去了。可想而知，二十年前的政府的腦殘程度
: 只會更甚。當時鄧小平決定鎮壓六四，腦子里根本想的是共產黨當年通過學生
: 運動搞跨國民黨的“教訓”吧。沒有人教過他們，也沒有先例可循，一想到
: 大權可能旁落，坦克是很自然的選項。人民和政府，雙方都很幼稚，都有責任，
: 不過這也可能是民主化進程中不可避免的痛吧。

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 CrossStrait
標題 Re: [心得] 給一些喜歡討論六四朋友的建議
時間 Wed Apr 14 03:36:47 2010
───────────────────────────────────────

民運的學生當然不可能懂得甚麼是民主... 他們沒經歷過, 只有那二十歲
左右, 撫心自問, 三四五十歲也不懂民主為何物的人也佔了大多數. 二十
歲的當然也不懂, 甚至生於民主社會的人, 也不見得懂. 對於他們而言,
他們不懂民主, 只知愛國, 只知道反貪反腐敗, 他們不知道怎樣做, 只知
道想要, 他們和現在的年青人是沒有分別的, 今天中國大陸也是流行著相
似的思想. 而他們也和今天的年青人一樣, 相信「愛國無罪」地去做他們
認為正確的事情.

我想, 在這個版裡, 除了我之外, 沒人不反貪反腐, (不幸地, 我同情貪
腐) 也很少人不愛國, 不論是中華人民共和國或者中華民國或者臺灣國,
看到官僚愚蠢的言論, 荒謬的行為, 也會覺得這是有問題, 但同時又會覺
得「那是個別人的行為, 國家和黨無罪」, 或者「那是黨有罪, 國家無罪
」, 又或者「那是中共有罪, 中國無罪」, 我們大部份人還是不會想去否
定中國, 他們沒跟我們沒有很大的不同.

真正不同了的, 就只是我們理解到原來真的有坦克車這個事實, 而他們理
解不到而已. 而我們理解到並不是因為我們比較成熟, 比較聰明, 而僅僅
是我們在 1989 年的時候不在現場. 能夠從事後的結果馬後炮. 若當時沒
有出過坦克車, 今天我們在互相酸的時候大概會有人酸國民黨會鎮壓異己
, 而共產黨絕不做這種事------今天沒人這樣酸是因為大家心知肚明.

有些事情沒有變, 我們認為正義是需要犧牲的, 認為掃除貪污靠的是更強
權力的鎮壓, 認為只要取得中央的權力就可以依自己所想去改變世界...
到頭來人的思想本質才是重心所在.

假設沒有六四, 假設這些民運份子因為學歷而成為精英, 慢慢走進了體制
裡, 他們最終的結果也並不會是在體制裡實施甚麼民主化, 同樣的思想下
, 他們也是會變成體制裡的橫蠻. 橫蠻的本質不變, 只是表現方式不同.

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 DummyHistory
標題 Re: [假設] 六四天安門遊行時,中共不開槍....
時間 Sat Jun 6 12:42:30 2009
───────────────────────────────────────

※ 引述《bird09 (鳥九)》之銘言：
: 我一直都覺得天安門事件處理的很失敗
: 難道不能用催淚瓦斯 強力水柱 或者用鎮暴警察衝進去用亂棍打打幾個學生收場嗎?
: 讓解放軍在城外待命 順便嚇唬一下學生 但是不要動手
: 當時學生也有發生矛盾了 只有柴玲派想要留下來死撐 要瓦解不難吧?

如果真的把這看成一場暴動, 你說的全是驅趕暴徒的手法.

但到底這是否暴動? 我們暫且當他是吧, 就假設學生是四處向
商鋪擲石, 放火燒車, 毆打公安好了.

重點是, 若這次沒有人死, 全是用這些傳統的鎮暴手法驅趕,
或者拘捕. 那, 六四就不會變成一件嚴重的國際事件, 卻會變
成日後國內群眾運動流行起來的起點.

如果學生只是暴徒, 單純為了趁亂搶劫, 那水砲的確很好用.
但如果不是呢?

那水砲其實也是在增加問題, 如果一個和平的學運, 他的素求
本身可能有爭議的, 你的水砲一開, 那個素求的正當性就會突
然增加了.

先不論客觀誰是誰非. 即使沒有死人, 對於示威的民眾來說,
被武力驅逐, 就是證明自己的立場正確, 而只要他們不死, 他
們總會再示威一次. 你看看南韓, 日本, 都是這樣走過來的.

學生是必然會產生矛盾的, 群眾也必然地會厭倦. 品德不夠的
學生領袖, 將會因為自己的行為會喪失魅力, 然後慢慢變成小
眾, 但是, 運動已經形成的話, 在學生當中就會出現另外的,
具有更良好品格和遠見的領袖出來, 取代這些舊有領袖.

初期的領袖總是一閃即逝, 他們是時勢造英雄, 就像洪秀全那
樣, 因為他們是第一個出現所以吸引了世界的眼光, 但底裡的
欠缺也會使他們沒落.

問題卻在於領袖後面的學生群, 那些領袖是廢柴也沒有關係,
學生群當中卻有可能出一些不得了的人物, 你觀看歷史, 不少
在歷史中留下重大影響的人, 往往都曾經在歷史性的事件中都
並不是領袖人物, 而只是一個不起眼的跟從者.

如果六四沒有鎮壓, 吾爾開希, 柴玲只會在某些專業的歷史讀
物上才會出現. 他們不可能在政治上爭取到多少權力或建樹.

天安門事件要消滅的並不是這些本來就不會動搖到共產黨的領
袖, 而是他們背後正在孕育的「未來領袖」, 那些人還是會存
在, 但讓他們失去自信和膽量, 才是鎮壓的真正用途.

會感受到社會和制度問題的人, 任何時候都會存在. 但只要不
讓他們有聚集起來的機會, 他們在感到孤立之下, 心理上就會
漸漸覺得自己是異端, 並變得沉默, 本來會發言說的話, 也不
會說出來.

然後, 再運用他們想要改變社會這種潛藏心底的想法, 很容易
就能夠把他們吸收到權力架構當中, 給他們一些不重要的權力
, 讓他們的生命最終流落在一些實現地方性的, 微小的理想上
, 對於大是大非的問題死心. 終生投入於一些營營役役, 對制
度毫無威脅的事務上.

也就是中層公務員, 讓他們抱著能夠在系統中某一天改革系統
的希望, 消磨他們剩下的人生. 然後在退休的一天, 發覺當初
進入公務員系統那種理想完全沒有實現, 剩下的是一筆令人捨
不得消失的退休金, 最後成為體制永遠的支持者.

參與體制去改革體制, 這種想法自古以來都有.
也因為同樣原因, 成功的人幾乎沒有.

因為這想法無異於自己為自己麻醉再動外科手術, 並非不可能
, 但可行性極低. 所以只要把這些人吸進體制內, 在他們自己
不自覺的情況下, 改革的理想已經失敗在起點.

血腥鎮壓, 是製造讓官僚系統吸收了較有想法的人不滿的條件
, 如果不這樣做, 這些人的走向就會完全不同. 他們將不會被
體制所吸收, 相反, 他們會漸漸由參與街頭運動, 去到經營非
牟利組織, 工會, 再進一步地, 開始懂得策略性地和商業團體
合作.

這到底是好還是不好? 沒發生我們不能下定論. 總之, 下令鎮
壓的人, 無異是無法接受這個後續發展.

結果選了另一條路而已, 造就了我們今天的世界.

當然, 鄧小平應該沒想到未來世界有 Internet?

--

基於飲水思源的理念, 還是該打的廣告,
--- 碩果僅存還願意和其他地區轉信的香港 BBS

--
※ 編輯: chenglap 來自: ... (06/06 12:46)

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 Gossiping
標題 Re: [問卦] 「讓一些人先富起來」是不是錯了
時間 Sun May 15 10:41:53 2016
───────────────────────────────────────

先讓一部份人富起來, 並不是一個策略, 而是一個口號.

改革開放前, 鄧小平剛接手不久的中華人民共和國, 無疑就是有實現共產均
富的承諾, 和任何思想一樣, 裡面有一些教條主義者. 對於任何偏離共產主
義的行為, 都抱著相當的懷疑眼光.

從三十幾年後的今天, 我們都知道所謂改革開放基本上就是接受西方的市場
, 與美國和解共抗蘇聯, 放棄共產主義, 當年共產黨的教條主義者也不是笨
蛋, 也一樣嗅到這樣的味道. 更別說在文革時, 鄧小平被說成是「走資派」
, 毛澤東直接認為鄧小平的思想就是資本主義而不是共產主義. 無論如何,
鄧小平本質上是個功利主義者, Utiliarianism, 重視效果多過手段.

改革開放, 其實就是加入西方陣營與其經濟體系的一張包裝紙. 只是這件事
情當然非常的敏感, 因為中共在過去三十年, 曾先後在越南和朝鮮半島與美
國交鋒, 長久把美國當成敵人, 而這麼多年的政治運動, 就是要整治資本主
義復辟, 這個政策大轉向可能會觸動巨大的逆鱗, 輕則爭議不斷, 重則內部
分裂.

就我看一些大陸史料, 在改革開放的八十年代初期, 早期的民眾對於這件事
也不是很有信心, 覺得很可能會朝令夕改, 隨時回復原狀. 這是改革開放初
期的情況, 外面的人也很懷疑, 這個共產主義國家, 要怎樣處理現實正在走
向資本主義, 但黨員都是被教育共產主義思想的矛盾. 怎樣處理國內的議論
與質疑.

在那個時候, 鄧小平就放了很多話, 基本上目標都是同一個: 就是要把這些
政策, 凹成合乎共產主義的思想的, 去對抗那些質疑的想法和言論. 如果用
一個網絡時代的說法: 先射箭再畫靶.

讓一部份人富起來, 以幫助落後地區, 逐步達成共同富裕, 是達到共同富裕
的捷徑, 而先進地區有義務幫助落後地區. 他的目標, 是將貧富分化將會出
現這個現象, 解釋成能合乎最後均富的共產主義, 也就是說, 現在做的事情
也是為了未來能實現共產主義, 而不是背棄了共產主義.

要套用臺灣的例子的話, 大概就是「我加入國民黨是為了實現臺灣獨立」,
這倒不是諷刺, 也真的是有這樣的人, 數量可能還不少.

也說過了「不論黑貓白貓, 會抓老鼠的就是好貓」, 同樣地, 都是用功利主
義壓倒教條主義, 就是只要能增加經濟力量, 就算手段上違背理念, 都是沒
有問題的. 然後就進化至國情特殊論, 就是有中國特色的社會主義, 這些說
法都是為了塞住那些質疑這不是共產主義, 這不是社會主義的人的嘴巴. 去
實現他認為正確的政策.

Alex Lee:
97年共產黨收回香港，情況就好像大機構換老闆。香港人的角色就好像大機構的小職員，小職員根本沒能力左右公司高層的權力變化。回歸談判期間是鄧小平掌權政權，鄧小平處理64的手法是出名強硬和不妥協的。試問香港人有什麼能力阻止香港回歸大陸?

Cheng Lap:
無論是大機構的小職員還是高層, 都是能一刀插死, 人類不論社會地位, 實際上不過就是一隻很容易會死的, 演化了的猴子而已. 鄧小平很強硬, 甚麼叫強硬? 強硬就是他用殺人的方法去屈服別人, 而香港人和鄧小平的分別, 就是不想用殺人的方式屈服別人, 結果香港人就是被凶惡的殺人狂魔征服, 欺負, 連自己的生存都不能維持了. 若鄧小平是香港人, 那他也會用同樣殘暴的手段, 去爭取他想要的東西. 當他是中共的領導人時, 他會用坦克車輾人, 如果他是香港人, 他用一架壓路機也可以有完全相同的效果.

Cheng Lap:
如果不是講道理, 而是講強硬, 那所謂的能力, 就只是比較誰比較凶殘, 更不擇手段. 香港人敵不過鄧小平, 不過就是香港人精神上不夠鄧小平凶殘, 好佬怕爛佬而已. 明明殺的人多過林過雲, 鄧小平今天卻被視為偉人, 偷針的是賊, 竊國的是王. 要當小職員還是大魔頭, 還不是事在人為? 香港人被欺負, 只是因為香港沒有出到能足以匹敵鄧小平的魔王.

作者 LeftLiberist (鍵盤鄉民) 看板 Gossiping
時間 Fri Apr 22 09:42:40 2016
───────────────────────────────────────

就算到現在, 對於六四天安門坦克車鎮壓和實彈射殺, 還是有零星的
香港人留言說當年大陸沒有水炮和橡膠子彈嗎? 而不是解理到屠殺命
令是鄧小平衡量自身利害而做的決定, 是利害的問題.

作者：chenglap

我覺得也沒甚麼奇跡的, 舉個例子吧, 即使今天天安門再有集會, 已不可能再用坦克車鎮壓了. 整個外在條件已瓦解.

六四其實是天時地利使然. 當年蘇聯經濟危機, 大陸是美國的盟友, 所以美蘇都難以干涉六四. 外資在北京的立腳有限, 國家機器的資本化未夠, 所以經濟上的衝擊尚能承受. 政治上像上一輩的戰爭英雄還在, 因此才能夠使用非常手段. 今天卻不再有這種環境, 這種權威了.

其實是亞洲還在中世紀中走出來, 保留很多中世紀社會的特質和思想.

作者：chenglap

批鬥個人只會令我們偏離事情的方向, 令我們更徹底的版迷惑. 哪怕是梁振英也好, 你針對他, 覺得問題只出在他一個人. 而只要他被除掉了就額手稱快, 結果就是你變相接受了產生他, 以及無法由我們動手去踢走他的制度. 故此, 我也很少談梁振英, 因為我認為梁振英是這個制度的結果, 而罪惡源自這制度, 他只是必然的產品.

而只要這制度不改變, 將來會有更多同類的產品. 如果我們把太多注意力放在他這個人身上, 某天他被炒了, 我們一起慶祝, 然後呢? 然後很多人滿意了, 真正有害的東西就保存下來. 我們的問題沒被解決, 不過我們的情緒可能會被解決.

既然去到這個層面也是如此, 在其他事情上, 批鬥個人也是犯同樣的毛病, 那總會令我們不再談事情的本質, 不再討論怎樣處理目前的情況才是對的. 一旦感情填滿了我們的腦海, 我們會追求除掉一個人, 然後讓任由情況繼續惡化. 我們應該談論的是甚麼行為是對的, 甚麼行為是不對的, 而這個行為由誰去執行都是一樣的.

冼憲: 不過人類始終係有感情同情緒

Cheng Lap: 人類之所以能勝過其他生物在於人類有時可以對抗情緒的控制, 而其他動物基本上沒有這個能力.

冼憲: 係, 有呢個能力, 所以我說"始終"

Vanessa Lo: 毛魔去了，雜帝來臨。

葉健: 鄭大 你教wiki wong情何以堪

Cheng Lap: 他也能改進.

Michael Y. H. Chiu:
梁振英只係傀儡，批鬥就梗係要批扯線嘅中共/中国。

Daniel Tung:
就算冇中共, 中國都會出現另一個xx黨, 結果都會是一樣的
所問題不是中共, 而是整個腐爛的中國人

Daniel Tung:
肉先腐而後蟲生, 沒有腐爛的中國人是不可能出現這麼腐敗的共產黨

Sian Lo Lung:
中國是寡頭政治，而且中國這樣的帝國是無法改革的。如果民主黨他們不是大中華上腦，改革要怎樣做是明顯的，問題是他們會不會去選擇，選真正重要的事物。

Michael Y. H. Chiu:
寡頭政治要改革, 唯一可行方法係最頂果條契弟發動去改, 由上至下, 當年 Gorbachev 如是, 矮仔鄧如是。 由班中国屁民發動由下至上咁去改? 結果係點大家有眼睇, 就係8964。

Sian Lo Lung:
不是，是寡頭政治 + 中國這樣的帝國

Michael Y. H. Chiu:
寡頭政治 + 中国這樣的帝国 + 中国屁民 = 8964

Sian Lo Lung:
另外，矮仔鄧不是改革者。

Michael Y. H. Chiu:
"改革者"意思係改革毛澤東留低堆蘇州屎, 唔係改革君臣父子思想。

Sian Lo Lung:
如果說君臣父子思想，毛澤東是革掉這種思想的人。假定權力者正確，體諒權力者，崇敬權力，卻沒有變，這樣的思想也不分東方西方。不過那是思想，不是制度，不是結構。

Kin Cheong Wong:
我傾向認為人嘅問題 (我指嘅係人民嘅質素) 比制度嘅問題更加嚴重。唔係想否定良好制度嘅重要性。不過，我成日都話， 2012 年特首選舉，根據當時民調，梁振英係得到最多選民支持嘅候選人嚟。

Cheng Lap:
這個比較像是制度問題: 唐英年和梁振英, 其實誰得到民意支持你都可以說是民智低吧? 別忘了, 這兩個選擇, 是一個火坑, 一個屎坑.

Kin Cheong Wong:
咁嗰啲因為蛇齋餅糭而投票嘅人呢？

Kin Cheong Wong:
又或者咁講，其實當時有好唔少「智力不低」嘅人都支持梁咖，根本無當梁係爛蘋果。你可以話，紀文鳳同 (我唔記得佢叫咩名，設計師嚟) 搞 PR 好叻；咁掉返轉嚟講，就係有好多人都太容易相信「做戲叻嘅人」囉。

Cheng Lap:
很多人只是期望梁把悶局打破世界變亂, 這也真的達成了. 有這樣期望的人, 倒是沒有錯.

Cheng Lap:
至少我從來無咁諗過, 至於邊個有過咁既諗法, 佢地係蠢. 但蠢人無少過, 任何社會都係, 美國德國日本都無, 一d關係都無, 蠢人多唔係一件事既原因.

→ chenglap:不是欲速則不達, 只是新一代變得更固執任性而已.
→ chenglap:倒不掉杯裡的水, 就盛不了別人的水.

→ chenglap:政治家其實很像小學生. 一旦扛下了自己根本負不來的責任.
→ chenglap:很就容易生厭, 然後放棄, 最後倒轉自己行事的方向.
→ chenglap:中國政治的主要問題是大部份人都不意識到自己能力有限.
→ chenglap:想去做一些自己做不來的大事業, 最後心灰意冷.
→ chenglap:而引致了對權力的異常執著, 因為他們損失很多, 只剩權力

→ chenglap:看毛澤東, 他家離子喪所換來的權力, 怎可能輕言放棄?
→ chenglap:當你為了權力犧牲了親人和朋友時, 你也不會願意放手的.

→ chenglap:因為你犧牲一切換來的東西僅有權力, 連這也沒了還有甚麼?
→ chenglap:主要是交出了權力, 就一無所剩了. 連性命也保不住.

推 sbviruvf:所以我說他們不願交出權力或許是人之常情，但是還是要
→ sbviruvf:負責。
→ chenglap:單憑一個人是不可能建立民主的.
→ chenglap:之所以會有民主, 是建立在承認人類總是卑微平庸之上.

→ sbviruvf:事實上不能以此合理化這些統治階級的行為，血腥鎮壓
→ chenglap:有機會我解釋好了, 武力鎮壓是不自量力的副作用.

→ sbviruvf:西藏、天安門，一胎化對婦女的非人道待遇... ，其他不重
→ sbviruvf:權的行為， They must pay for it.
→ sbviruvf:"不重視人權"
→ chenglap:是「架構」的問題, 人權只是副作用.

推 sbviruvf:人權、自由是普世價值，先有這些概念，接下來才是體制
→ sbviruvf:架構的問題，所以米國號稱人權立國，意義就在於因為
→ sbviruvf:先重視人類的這些價值，後以此為根基建立一個民主國家。
→ chenglap:價值觀是需要社會環境去孕育和培養.

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 DummyHistory
標題 Re: [問題] 假設毛遠仁（岸英）沒去朝鮮的話
時間 Mon Nov 30 23:19:30 2009
───────────────────────────────────────

※ 引述《oldfatcat (老肥貓)》之銘言：
: 自兩岸分治以降，各自走向不同的發展道路
: 臺灣這邊，老蔣上路之後，小蔣主政，最後傳給「哩旦幾壘」去推兩國論
: 中國方面，小毛上路之後，老毛一直掌權到1976年掛點為止
: 最近一直在肖想：如果小毛沒掛點的話，有沒有可能成為另一個小蔣？
: 還望各位仁兄指教or惡搞 <(_ _)>

其實我覺得重點反而是老毛而不是小毛.

如果像歷史那種搞法, 受不了的鄧不利多到頭來還是會搞軍事政變, 然後
權力留在他的手上, 至於小毛的情況就不會比華國鋒好上多少.

反而重點在於, 小毛沒死的話, 老毛應該就不會那麼心理不平衡, 日後未
必會像歷史那樣起乩. 也許就沒有文化大革命了, 可能發覺共產黨是扶不
起的阿斗, 到頭來只是在做四九年前國民黨在做的事, 一氣之下, 毛澤東
和小毛決定放棄掉他們, 回到湖南實現他的當年宿願搞獨立, 建立君主立
憲的湖南帝國, 定都長沙, 老毛是太祖, 小毛是太宗.

最後成為列強, 和公主一起幸福快樂地生存下去.

--

基於飲水思源的理念, 還是該打的廣告,
--- 碩果僅存還願意和其他地區轉信的香港 BBS

--
※ 編輯: chenglap 來自: ... (11/30 23:22)

推 oldfatcat:看到最後一行我笑了XD
→ chenglap:帝國當然有公主.
→ Tbilisi:是指那幾位姓楊姓李的妹妹公主嗎?

鄭立呢條垃圾吹水就叻

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 ask-why
時間 Mon Jan 5 11:53:36 2009
───────────────────────────────────────

不僅人類會變, 人的思想會變, 人對事情的看法和性格都會變.
社會也一樣, 社會是不斷變化的, 一個正確的想法在不同的時間
和場合有可能會變得不正確, 一個可行的手段隨時間會變得不可
行. 人類只有有限的壽命和知識, 智慧, 但人類需要處理的事情
比起這些都要複雜得多, 社會必須要分工合作才能夠維持. 政治
是社會機能的一部份.

過去一個工匠可以做好整件工件, 今天已不可能, 過去一個農夫
可以耕田養鴨, 自給自足, 這些都是因為事情簡單, 變化有限.
可是面臨複雜的問題, 個人的判斷力就明顯有限制.

並不是說聰明仁慈的獨裁者並不存在, 但要求聰明仁慈的獨裁者
, 無異於想要在機器裡製造永遠不損壞的零件, 零件會隨使用而
損壞. 人也一樣. 人也會隨施政和時間而改變, 聰明可以變得僵
化, 仁慈也會變成麻木, 給予太大的責任和權力, 等於給予一件
零件過大的負擔. 這使該零件一旦承受不了或出問題時, 整個基
制就失靈.

作者：chenglap

專制的矛盾點, 在於過大的責任, 良好的專制領導者, 責任之大超越人類常理. 結果必須賦與強大的權力, 隨之是極高的待遇, 但人類畢竟就只是一隻動物, 他們承受過大的力量, 精神就會難以承受, 隨著年齡的上升, 要不腐爛崩潰, 要不陷入瘋狂. 而這也是人們希望一個救世主的結果.

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 CrossStrait
標題 Re: [心得] 民主與獨裁的差別
時間 Mon Jan 11 11:30:47 2010
───────────────────────────────────────

→ aakkz:有種人是5百年一出的.文革?以后誰做得到?
→ chenglap:毛澤東沒 500 年一出, 一百年就有好幾個
→ chenglap:給他多少權力就產生多少效果而已.
→ chenglap:今天毛澤東出世也不過是宅在家裡打 BBS

→ aakkz:希特勒也是民主選出來的.別以為就金融危機而
→ chenglap:無權的話就只是一個愛吃雞不刷牙的老頭.
→ aakkz:好笑,他哪里需要權利,什么頭銜都沒有,哪怕回
→ chenglap:希特勒時期的德國, 根本就算不上民主化.
→ aakkz:到圖書館當文員,照樣.
→ chenglap:權力靠的不是頭銜, 又不是貴族政治.
→ chenglap:權力的本質是「他力」, 也就是別人的信任

→ aakkz:現在不過是還不嚴重而已,你用二戰時各國的窘
→ aakkz:狀,搬到現在來,照樣第三次世界大戰.
→ chenglap:毛澤東的出現不過就是對懶惰人民的報應.
→ chenglap:這個國家的國民動不動就好笑, 那是懶惰.

→ aakkz:克林頓當了總統才有權利.當文員沒權利.
→ chenglap:況且權力又和權利是兩個不同的觀念.
→ chenglap:權力是 power, 權利是 rights
→ chenglap:分清楚才行.
→ aakkz:我用拼音,蘿卜快了不洗泥,打字快了.

→ aakkz:毛澤東當文員照樣.
→ chenglap:克林頓的權力遠比不上毛澤東的權力.
→ chenglap:無必要個人崇拜, 毛澤東跟你我一樣是猴子
→ chenglap:會哭, 會傷心, 會有想吃的東西的猴子.
→ aakkz:人和猴子的最大不同是思維,不是身體結構
→ chenglap:也會便秘, 也會長痔瘡, 不是甚麼怪物.

→ yuanshen:毛澤東跟老師不一樣，他老婆的數量除以你
→ yuanshen:的那叫無窮大。。。
→ chenglap:我寧要很多女朋友也不要很多老婆.

→ aakkz:便秘,痔瘡和他的思維有什么關系.
→ chenglap:就像痔瘡一樣, 一個平凡男人的思維.
→ chenglap:毛澤東像你我一樣平凡.

→ aakkz:假設牛頓有痔瘡,就發現不了萬有引力不成
→ chenglap:牛頓能發現萬有引力, 你也可以的.
→ chenglap:不是因為千年一遇的神跡出了牛頓.
→ chenglap:而是怎樣的環境就讓人怎樣的發揮出來而已
→ chenglap:牛頓發現萬有引力, 也一樣炒股票輸大錢.
→ chenglap:神人並不存在, 人皆凡人.

→ aakkz:人皆凡人,但世上沒有同樣的指紋
→ chenglap:毛澤東的出現不是或然率, 而是制度問題.
→ chenglap:毛澤東在我們的社會表現會更出色.
→ chenglap:在那個場合的那社會, 他就變成災難而已.
→ chenglap:那是讓凡人變成魔王, 懲罰人民的詛咒.

→ aakkz:我不是說誰神,是說少有,罕見.
→ chenglap:不是罕見, 而是太多出現了你沒留意到而已

→ aakkz:好比打甲流疫苗,十萬個可能有一個掛了.
→ chenglap:可能樓下那個乞錢的, 性情就跟毛澤東一樣
→ chenglap:所以這不是或然率問題, 而是環境制度問題

→ aakkz:不能說打疫苗全得掛.
→ aakkz:和性情有什么關系?奇了怪了.
→ chenglap:說穿了就是迷信而已.

→ aakkz:就算來個和毛澤東一樣基因的,也不過泯然眾人
→ chenglap:人禍不是天災, 不是意外, 不是隨機的不幸
→ chenglap:人禍是累積出來的結果.

→ aakkz:五百年一出是因為風云際會,時勢所造.
→ chenglap:毛澤東沒錯, 錯的是全國的人民.
→ chenglap:毛澤東只是實現這些人應得的報應而已.
→ chenglap:而這些人繼續懶惰, 未來也總有人來懲罰.
→ chenglap:毛澤東只是其中一個, 不是最後一個.

→ aakkz:所以再出現毛澤東這樣的.除非中國分裂,軍閥
→ chenglap:做錯了, 與其想辦法避罰, 不如做對他.
→ chenglap:這國家不可能永不分裂, 不能這麼懶惰.

→ aakkz:混戰,外國欺凌,百姓無立錐之地.
→ chenglap:應該讓這土地的人民在怎樣變故也能敏銳.
→ chenglap:這是推卸責任嘛.

→ aakkz:你以為這種情況是天天會發生的嗎?
→ chenglap:渴望救世主本身就是罪.
→ chenglap:會發生也不是不幸, 而是之前造的孽.
→ chenglap:播下分裂種子的正是百年底下的霸道.

→ aakkz:出一個毛澤東是那么容易的嗎?文革那么容易?
→ chenglap:今天你欺負我, 明天我也要撕裂你的帝國.
→ chenglap:比文革悲慘的事情多的是, 未來會有更多.
→ chenglap:憑甚麼我們迷信未來可以掩著眼睛變好?

→ aakkz:我可不相信什么前世,
→ chenglap:不要把責任抵賴在毛澤東身上.
→ chenglap:釀成文革的不是毛澤東, 而是個人崇拜者.

→ aakkz:這種因果論消極的不如去面壁呢.還能收門票
→ chenglap:也就是廣大的, 渴求救世主的人民們.

→ aakkz:漢朝之所以會分裂是以為劉邦統一了天下.
→ chenglap:消極的就是不承認過往的錯誤, 繼續下去.
→ chenglap:想建立不滅亡的帝國根本不切實際.

→ aakkz:照你的說法,什么都推到N,或NN年前好了.
→ chenglap:所有帝國都終會毀滅, 無一倖免.
→ chenglap:重點是去面對和了解因果, 而不是逃避它.

→ aakkz:過去的改變不了,所以我們才要改變現在不是嗎
→ chenglap:這不是輪迴, 這是邏輯.
→ chenglap:對, 就是要改變現在.
→ chenglap:所以, 我總說, 倒掉杯裡的水.
→ chenglap:杯裡的水, 也只是過去了的死水而已.

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 Gossiping
標題 Re: [問卦] 香港學生都不怕中共發飆嗎?
時間 Sun Sep 28 11:16:13 2014
───────────────────────────────────────

※ 引述《huzhou (菰城公子)》之銘言：
: ※ 引述《bg00004 (絕緣體)》之銘言：
: 一個國家應該只有一種制度，對待所以公民不偏不倚，不給予任何特殊照顧
: 這樣國家才能長治久安，否則被照顧的人不會感恩戴德，反而會心生埋怨

辛亥革命的發生時期, 是各國民族主義思想頂盛的時期, 特別是受到日本
明治維新建立「日本國」的概念影響. 當年的漢人知識份子亦推廣, 中國
應該成為一個像德國, 日本那樣的高度純粹性, 國民平等的民族國家.

所以興中會初期的口號是「驅逐韃虜, 恢復中華」的排滿口號, 中華民國
或者他們理想中的「中國」, 是一個純粹的民族國家. 可是, 這個思想是
建立在他們對於整個清帝國的理解不足上.

在中文裡, 我們都把所有此類政治架構稱之為「國家」, 但是即使你隨便
查一下維基, 也會發覺在裡面是有基本上是分為幾大種不同的權力體系.
華人用「國家」一詞概括了, 最多只知道有專制和民主之別, 卻很少對其
他權力體系有認識. 以下是概括的形容.

單一制國家 - 就是我們認知中的國家, 這種國家有一個強勢的中央政府
, 治下的全是行政區域, 行政區域的權力是由中央政府給
予的, 中央政府擁有一切的主權. 這種國家同質性的高低
有很大重要性, 同質性低會產生很多問題. 這也是為何老
蔣統治臺灣比統治大陸成績好的原因.

帝國 - 清朝就是例子, 帝國也有中央政府, 他以軍事和經濟的方
式, 控制了多個不同宗教, 文化, 民族的地區. 靠著維持
區內的和平與秩序存在. 帝國雖然統治所有人, 卻承認這
些人不同而且必須有所區隔, 這些地區之所以被統治不是
因為道統或者道理, 而是因為在於帝國的經濟和軍事力量
, 故此力量衰弱或者帝國承受巨大軍事打擊時, 就會瓦解
崩潰, 奧圖曼帝國, 日本帝國, 清帝國也是如此.

以上兩種, 是華人最熟悉的體制, 他們因為「中央政府」的存在以及強勢
, 所以經常被混亂起來, 但他們本質是不同的. 最不同的地方, 在於單一
制國家是靠著「國民的共感」而凝聚, 所以文化認同相近, 國民之間的身
份地位平等, 會變成重要的課題.

而帝國靠的卻是軍事經濟力量統治, 分而治之, 也就是說各個分裂的被統
治單位, 沒辦法團結起來形成足夠的反抗力. 他相反的並不希望臣民之間
太緊密, 因為這也代表了反抗力量形成的可能性.

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 Gossiping
標題 Re: [問卦] 為何蒙古可以獨立但台灣不行?
時間 Sat Jan 23 19:54:19 2016
───────────────────────────────────────

※ 引述《w1230319 (龜山金城武)》之銘言：
: 論科技 建設 資金 技術 人才 國際交通 資訊交流

聽過有個成語叫指鹿為馬嗎?
在秦代時, 有一個權臣叫趙高.

趙高的權力是全朝最大, 大到想要取代皇帝秦二世. 他是有這樣的
實力, 可是他卻害怕出事, 害怕其他大臣們不支持他, 所以, 他做
了一個測試.

他拿了一隻鹿獻給皇帝, 然後說, 這是馬.

皇帝看了笑他, 這明明是鹿, 怎可能是馬, 便問附近的官員, 你們
說這是鹿還是馬? 這些大臣立即就明白這是怎樣一回事, 這隻分明
是鹿, 但趙高並不是認真認為這是一隻馬. 而是試探你們這些人,
我趙高說這是馬時, 你們敢不敢說是鹿?

結果有些大臣沉默, 他們法說謊也不敢違抗趙高, 便說不知道或者
不說話, 有些則義無反顧的支持趙高, 一起說這是馬. 最後, 趙高
把前面那些沉默或者不清楚的人都除掉了, 他不需要任何良心會和
他的權力抗衡的人, 他只需要完全不分青紅皂白服從的人.

臺灣, 就是那隻鹿.

臺灣本質上是不是獨立, 他是不是一個真正的獨立國家, 有多少的
條件, 客觀上他是不是獨立, 其實並不重要. 甚至說, 臺灣獨立的
條件越完整, 越無可反駁, 這件事就更好. 趙高刻意找隻鹿來, 不
是因為他真的以為有人會覺得鹿是馬, 而是因為他正想找一個最荒
謬的案例來, 令大家明白這一點:

「我擺明是來試探你們的. 」

中原王朝的統治者, 他們要的, 並不是說服大家臺灣不是獨立, 他
們不認為他們有義務或耐心, 去說服任何人, 甚至也不打算欺騙你
, 他們要的是, 我的權力要大到, 我說 2+2=5, 他就 =5; 我說鹿
是馬, 鹿就是馬; 黑是白, 白是黑; 臺灣是獨立就獨立, 不獨立就
不獨立, 還可以今天說你獨立, 明天說你不獨立.

甚麼是大一統王朝? 大一統王朝想要的, 是那種足以壓倒任何客觀
事實的神權, 你客觀怎樣, 都不重要, 重點是沒有人可以對抗或質
疑擁有權力的人說的任何話.

當掌握了一切權力時, 那你得到的一切, 皆是恩賜, 而你失去的一
切, 則是道理. 他其實不在意你是否獨立, 臺灣可以獨立, 他命令
你獨立時你就要獨立, 他不想你獨立時, 你就不准獨立. 那隻是甚
麼不重要, 重要是你承認, 他說甚麼, 那就是甚麼, 當他說是鹿就
是鹿, 馬就是馬, 龜就是龜.

所以爭論臺灣是否獨立, 對他們來說是可笑的, 他們從沒有跟你研
究客觀事實, 他們心裡知道他們說的不是事實, 但他們要的是全部
人類會因為恐懼和屈服. 他們要的, 是你要承認和服臣於其權力之
下.

就算全世界的國家, 都真心, 客觀認為臺灣是獨立國家, 他們不在
意別人的真心, 他們希望的是, 正是因為你們, 真心認為臺灣是獨
立國家, 但表面上必須向我的權力屈服, 官方上否則它. 才能夠證
明我的權力, 何其的強大.

就像國王的新衣的故事, 皇帝甚麼都沒穿, 大人都不會指出, 只會
奉承國王的新衣非常漂亮, 小孩才會指出皇帝是赤裸.

這童話的結局, 那個小孩指出這件事, 連國王羞愧改過, 喜劇收場
, 這是西方文明的版本. 在中原, 這個故事的結局是, 小孩立即就
被處決, 國王就是故意赤裸, 來看看哪個白痴不長眼, 殺雞警猴.

--

以下是...
影片:
遊戲:
書:

--
推 sandiato: 3=8
→ victoryman: 原來台灣也是整肅異己的工具呀 = = 領悟到了
→ Sinreigensou: 推 中共的影響力遠遠大於台灣是否建國
→ Sinreigensou: 我實在不太能接受建國就能被國際承認的單方面說詞

如果國際都承認了臺灣, 我想他們很可能願意把臺灣打爛. 然後告訴
國際, 這就是不聽我的話的下場, 其實你可以從很多人的言論中, 嗅
到這種唯我獨尊的味道－－－只要他們做到就會做, 現在他們只是做
不到, 這就是他們真心想要的天威.

他們內心渴望的是全世界對他們暴力的屈服, 最好歐洲, 美國, 俄羅
斯, 日本都對他們俯首稱臣. 一種像是父母打兒子, 兒子跪著扭耳朵
叩頭向父母認錯的概念, 誰是誰非, 沒有重要. 重要的是倫理關係,
我是你的老子, 你就要屈服於我, 老子說的東西錯, 兒子不能說老子
是錯的. 這就是沒禮貌.

所以你見這麼多人, 可以一方面反美, 另一方面又移民過去. 因為他
們的概念裡, 他們討厭美國比自己強, 有能力做到那個「老子」, 他
們希望自己終有一天成為像美國那麼強, 最後實施他們對全世界所有
人的想法, 當全世界的人的大家長. 他們非常羨慕美國有那麼強大,
並想從中取得其強大的資源與秘密, 但他們不會認同美國的立國思想
, 也沒打算認同.

如果今天美國的世界霸權, 叫作世界警察, 那麼天朝上國的霸權, 就
是世界家長. 而那很可能是個怪獸家長.

※ 編輯: chenglap (...), 01/23/2016 20:08:11
推 benzaldehyde: 3=8 反正我是信了 才怪
推 b9211173: 這就是玻璃心的來源....
推 dodo222kimo: 不能同意你更多惹

→ pauljet: 支那就是軍事弱才要嘴砲 幾十個台灣的地割給印度 沒在說
→ pauljet: 江心坡送緬甸 沒在說 中越戰爭 越南佔了地 沒在說

甚麼是家長?

家長在外面可能是受了很多氣, 是個卑微的小職員, 天天被老闆, 客
戶, 上司罵, 遇到真正的流氓, 都敢怒不敢言. 可是, 回到自己家裡
, 他就是皇帝, 他會拿著棒子, 毒打那個他認為是兒子的人, 把所有
的怨氣都發洩在他的身上, 而且美其名曰「教育」, 「嚴父」.

對於強者卑屈, 對於弱者和家裡的人凶殘. 我想大家都見識過很多這
樣的家長, 而把他用到國際政治上, 你就懂了. 不要懷疑, 當他認定
你是家族中的幼輩時, 那個在外面友善卑屈的小職員, 和那個把兒子
打到哭聲震天的粗暴父親.

是同一個人.

華人所尊崇的所謂, 刻苦, 堅忍, 任勞任怨, 其實是用這樣的機制發
洩出來的. 受了壓迫, 他們不會對抗壓迫者, 家庭提供了一個更好的
發洩對象.

→ pauljet: 印尼告上國際法庭 判支那非法佔島 支那就說
→ pauljet: 那島在九段外 釣魚台 沒在說 請問支那在領土問題
→ pauljet: 哪有真的佔到地？老毛子要地還有得說 南洋都守不住

你對你的「父親」談論他在外面有多窩囊, 他不會覺得你有道理, 他
反而覺得你這種小輩沒資格羞辱他, 憤怒的拿起棍子讓你閉嘴. 他對
外窩囊, 但他會要你比他更窩囊, 變成他的情緒食物鏈的下層.

※ 編輯: chenglap (...), 01/23/2016 20:37:36
→ pauljet: 不是廢是啥？
推 maxian30201: C大這家暴比喻用的真好…
推 ursosux: 拿臺灣來塞塞祖國的權柄
推 maxmessi: 寫得太好了!!簡單表達中國對台灣的想法! 推C大
推 qbqbqb: 怵目驚心 但非常認同
推 RLH: 好強大的寓言
推 Chieen: 推好比喻 甚麼自古以來屬於中國都是屁話了
推 choulu: 因為俄國的支援。 蒙古人超討厭中國人， 在呼和號特
→ choulu: 街上講中文會被瞪
→ Jackey52013: 儆……
推 Samus: 寧抗而死，不屈而生
推 asmiocv: 推 只是想靠拳頭大的野蠻人
推 p2p8ppp: 最後的寓言很深刻

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 DummyHistory
標題 Re: [討論] 中國一黨專政的終結
時間 Sun Aug 30 13:00:29 2009
───────────────────────────────────────

※ 引述《panzerleader (威廉勒布元帥)》之銘言：
: 第一種可能:
: 由於中國經濟高速發展
: 中產階級勢力日益壯大
: 此一階層要求開放參政與言論自由的呼聲日高
: 中共內部高層迫於民意壓力
: 進行民主改革

你說的很多民主經驗, 都是民族國家才會發生的.

中華人民共和國不是一個民族國家, 他的運作方式和民族國家
是不一樣的. 中華人民共和國是帝國, 跟俄羅斯帝國, 大英帝
國的本質一樣.

中產階級興起之所以能爭取政治權力, 是因為那個地方的經濟
本身依賴中產階級, 一個國家同質性高, 夠小, 才會變成這樣
的經濟. 而這樣的國家, 早在變成民主之前, 社會早已接受了
民權等概念, 在走向民主之前, 便先進入開明專制的時代.

但在一個帝國, 中產階級本身的同質性不高, 那意味著, 根本
就不會形成一個所謂的中產「階級」, 會有很多中產人仕存在
, 但他們之間互不認識, 思想南轅北轍, 往往只是一些權貴的
附庸, 這根本就不會形成任何力量.

帝國的皇牌是在於「地大」, 你一個民族國家, 可以產生一次
全國性的動亂, 癱瘓政府的經濟和軍事迫他們讓步. 但帝國卻
永遠有一些地方, 還是能調動軍隊和維持經濟, 他們大可以調
一支遠方跟你語言不通, 文化不同, 毫無感情的軍隊來鎮壓你
, 因為地大, 所以中產階級是永遠不可能產生足夠動搖體制的
力量的.

帝國為何對於改革總是那麼困難, 那是因為帝國「永遠有些地
方是落後」, 而落後的地方作為帝國的一部份, 必然是帝國對
抗改革的堅定支持者. 帝國的邊緣總是面對惡劣的環境, 強大
的敵人, 這些邊緣地區需要一個強大的帝國作為靠山去對抗他
們的近鄰, 所以一旦帝國內部產生變化, 這些地方就會變成反
對改革的先鋒.

以香港為例, 作為大英帝國的一員, 香港比起印度等一貫都更
忠於英國, 而且絕對是英國保守主義的支持者. 香港向英國的
移民, 都是站在保守派居多. 香港人不是為了自由才移民英國
的嗎?

那些內陸, 邊緣地區的生存, 是很依賴帝國秩序的. 如果回到
過往, 香港絕對希望大英帝國強大下去, 甚至比以前更強大,
這樣才可以避免香港受到其他力量的威脅.

所謂中產階級, 興起的是哪裡的中產階級? 廣東的中產階級興
起了, 能夠令北京民主化嗎? 北京的中產階級興起, 能夠令北
京的解放軍不敢鎮壓當地的中產階級, 但卻完全不妨礙四川的
解放軍來鎮壓天安門.

今天也許四川的解放軍也不行了, 但如果今天再有一次天安門
, 你調新疆的軍隊來鎮壓, 他們絕不推辭. 他們可能也會懷疑
殺民眾是不對的, 但對比起讓帝國政府倒臺, 新疆失去後援的
風險比起來, 殺一群北京的民眾絕對是小事.

帝國就是靠這樣不同地區的利益衝突去統治的, 如果客家人是
一個獨立的國家, 太平天國就是一場成功宗教革命, 但客家人
的太平天國, 可影響不了湖南等地的人, 表面上大家都是清帝
國的成員, 但太平天國對於帝國其他地方來說, 並不是「民變
」, 也不是「內戰」, 而是「言語不通的外來侵略者」.

民族國家只有「一個世界」, 帝國卻是「多個世界」, 中華人
民共和國的內部並不是一個世界, 而是多個世界. 不同世界的
中產階級是聯合不起來的 (雖然今天有網絡這玩意) , 所以體
制要從這方面瓦解基本上是不可能的. 你會發覺歷史上的帝國
, 面對的都是長久的衰亡過程, 而帝國的改革成功, 往往是在
被剝手剝腳, 剝到只剩下少量領土的情況下才成功.

因為那個被分割的過程, 其實是增加帝國中央中產的力量比重
, 減少那些可以從帝國其他部份拿來對抗改革的資源.

帝國本來就是「不屬於人民」的, 維持帝國的是威信, 人民崇
拜的是帝國無可置疑的經濟和軍事實力, 所以, 要動搖這些帝
國, 唯一的方式就是動搖帝國人民對這些實力的信任. 就像香
港人對英國人的想法一樣, 我們不會很喜歡英國人------不過
我們信任英國那些討厭的傢伙可以保護我們, 那就變得不那麼
討厭了.

所以你要動搖中共, 只有一個方法, 就是讓他們去打一場境外
的戰爭, 然後輸掉. 哪怕這場戰爭當中, 國家不丟一土, 帝國
不像民族國家, 民族國家可以連戰連敗, 但帝國的威信一旦受
到損害, 就很難復原.

帝國的國民永遠是高估了帝國的政經實力的, 但只要不被考驗
, 帝國的真正實力永遠是謎. 只要維持那是謎, 就可以繼續安
然統治下去,

簡單來說, 如果二十一世紀是個和平的世紀, 一黨專政就不會
結束. 那你覺得二十一世紀是和平否?

--

基於飲水思源的理念, 還是該打的廣告,
--- 碩果僅存還願意和其他地區轉信的香港 BBS

--
※ 發信站: 批踢踢實業坊()
◆ From: ...
推 troyturtle:推 獲益良多
推 reinherd:推 獲益良多
推 JosephChen:即使打輸了 只要把搜尋引擎關鍵字給鎖掉...
推 reinherd:借轉本人的blog 感謝阿 神文
推 orphk:推 獲益良多
推 kenco:很有趣的觀點，推！
→ chordate:很有道理
→ chenglap:西方常常把中國當成民族國家, 才會那麼多錯誤推斷.

推 wielain:帝國的具體定義是？美國是帝國還是民族國家?
推 ROMEL:推 但是您稱的"帝國"換成"多民族國家"會不會比較適當?
推 wielain:其實用帝國來稱呼中國至少是政治正確的.
→ wielain:獨裁/霸道/法西斯/軍國主義/帝國主義 只要是上去不大好聽
推 wielain:的，不需要管它具體定義如何放上去就是了哦....
推 Swashbuckler:「帝國」本就常拿來指領土廣大的多民族國家
→ ironcool:你是不是以為中國各個地區當兵的都是本地人？
→ ironcool:而且我很驚訝地看到你把北京四川都當成了民族
→ ianlin45:時代不同了... 現在又不是各地徵兵自組鄉勇
→ ianlin45:現在這個"帝國"講話都會通 人到處跑 基本教育一樣
→ ianlin45:用清朝的眼光去看它 不覺得很扯嗎
推 Elendil0826:講話會通不代表就能認同彼此說的話，北京和四川人對當
→ Elendil0826:地的認同感，甚至會導致極大的歧見

帝國沒有貶義.

對我來說, 帝國的定義是這樣的, 權力是來自一個中心點, 例如大英
帝國是圍繞著英格蘭的帝國. 而清帝國是環繞著北京的滿清王族, 以
及協助這些王族的官僚體制. 而權力則可以包括管治權力 (清朝式)
, 經濟權力 (英國式) , 軍事權力. (美國式)

而該中心點以委任制度, 對語言無法直接溝通的另一地區的人, 架構
一個不可分割的上述權力體制. 因此, 帝國亦必然需要一種共通語言
作為統治工具. 值得留意的是帝國的語言雖然經常是中心點的語言,
但不一定是, 例如馬其頓統治馬其頓帝國, 用的就是希臘語.

因此說帝國就是廣大領土的多民族國家是其中一個可用的定義.

帝國的中心點可以是民主的, 例如英格蘭, 但帝國對帝國屬土的態度
則是非民主或者有限民主的. 華人對帝國一詞有敵意態度, 但帝國是
一個持平地描述一種統治狀態的詞語.

我對英國和清朝的描述都是「帝國」, 基本上在帝國這點上, 我把兩
個帝國放在同一條線上量度的.

另外針對說軍隊不屬該地的疑惑, 基本上是弄錯了這文章的重點, 重
點是, 帝國是一種「能夠從外面調動軍隊來擺平本地事情」的基制.
也就是說, 要鎮壓北京, 北京的軍隊是否北京人是不重要的, 如果帝
國能夠動用當地的軍隊鎮壓, 實在沒必要動用其他地方的軍隊.

另外針對說軍隊不屬該地的疑惑, 基本上是弄錯了這文章的重點, 重
點是, 帝國是一種「能夠從外面調動軍隊來擺平本地事情」的基制.
也就是說, 要鎮壓北京, 北京的軍隊是否北京人是不重要的, 如果帝
國能夠動用當地的軍隊鎮壓, 實在沒必要動用其他地方的軍隊.

重點根本不是自組鄉勇, 而是「可以對抗公民抗命的士兵」, 如果士
兵和平民的同質性高, 例如徵兵制的臺灣, 由軍隊武裝鎮壓民眾運動
是很危險的. 因為軍隊很有可能隨時站在民眾的同一陣線, 輕則抗命
, 重則背叛.

帝國之所以可能, 是因為士兵與軍隊的同質性低.

至於是不是帝國, 那麼, 香港和印度和新加坡和加拿大和澳洲, 講英
文都會通, 那代表了已不再是帝國, 而其實我們已經「英化」, 變成
「住在香港的英格蘭人」? 粵語只是「英語方言」? 特別是香港人說
粵語, 裡面一堆英文.

大英帝國時代的人還是可以到處交流, 在香港, 駐港英軍有尼汨爾士
兵, 警察有印度人, 警官和教師, 傳教士有白人, 也有來自南非的黑
人, 這就是大英帝國. 今天還是有很多印巴人住在香港, 國藉是香港
, 而香港人的最高學府, 也是劍橋和牛津.

而且我們都是考 CE 和 AL 考試, 都是採取 6-5-2 學制的, 而且學
歷互相承認, 市場資料共用, 英國人和香港人都一樣要考 A-Level,
連教科書都可以交換來讀.

採取同一學制, 讓帝國不同部份的人民流動, 制訂共通語言. 你說的
正是大英帝國的特徵, 這就是大英帝國, 歷史上的大英帝國, 現實的
大英帝國, 我出生和成長時所見到的大英帝國.

時代有甚麼不同? 在鄧小平去了被閻王審的時候, 大英帝國還健在.

動用其他地方的軍隊是當地軍隊出現抗命現象時的第二計劃. 只要能
夠實施這種策略, 這即為帝國穩定統治的優勢和工具.

如果這很扯, 我只能說, 好吧, 我承認現實扯到爆.

還是你認為所謂帝國, 就是有穿著黑色袍的男人不斷喘氣, 開著人造
行星使用死光把行星射爆, 還要聲稱他是你爸爸才不扯? 還是要有金
髮小子不斷打爆紅酒杯? 還是要有身高三公呎的兄貴大叫 For the
Empire? 還是要有七國美女組成華擊團? 還是要有由恐龍改裝而成的
機械獸?

※ 編輯: chenglap 來自: ... (08/31 00:31)

→ ianlin45:香港只是個殖民地...
→ ianlin45:更何況你說的這些 跟能不能終結一黨專政有何相干
→ ianlin45:你的說法暗示讓中國分成幾個中型國家 有利於民主化
→ ianlin45:撇除西藏新疆這些爭議地方好了
→ ianlin45:四川 廣東 這些"民族" 真的能稱為民族國家的民族嗎
→ ianlin45:他們真的想自立為國?

香港是殖民地, 那大英帝國就不是帝國嗎?

大英帝國是帝國, 他對蘇格蘭, 愛爾蘭, 香港, 印度, 都施以英語
教育. 那跟香港是不是殖民地何干? 蘇格蘭有蘇格蘭語, 愛爾蘭有
愛爾蘭語. 蘇格蘭是「不列顛島」的成員吧?

我已說得很清楚, 帝國比民族國家, 更有能力「以武力鎮壓社會問
題」, 和「抵受中產階級崛起的壓力」. 所以不能用民族國家往往
因為中產階級崛起來實現民主化, 去推論帝國也能這樣民主化.

帝國不是原罪, 這個亞太地區, 最早實現言論自由的地方, 不是某
些民國或者某些人民共和國, 而是一個帝國的領土.

法西斯主義和種族主義者則將民族用血緣來定義民族, 不妨與他們
多交流.
※ 編輯: chenglap 來自: ... (08/31 00:42)
推 mgdesigner:推最後一段！我笑了！

→ ianlin45:那麼民族國家的民族 在你來說要用什麼定義
→ chenglap:我說了那麼多, 勤力該去看書, 懶你不如去看維基百科.
→ ianlin45:大日本帝國佔領台灣前已經是一個帝國了 他們是多民族嗎?
→ chenglap:那你順便查查「愛奴人」是甚麼鬼東西.
→ ianlin45:照你這麼說 全世界沒有民族國家了...
→ chenglap:我們沒有這種古怪的結論.
→ chenglap:況且你根本不應該又要否認, 又要完全不讀書.
→ chenglap:否定完之後還在問「原來____不是____嗎? 」, 太懶了吧?
→ chenglap:圖書館這麼多資料, 隨便拿著槍砲病菌與鋼鐵看看都懂.
→ chenglap:就算懶得上圖書館, 有空也看看英文維基打發時間吧...
→ ianlin45:我只是覺得你說的民族這麼狹隘 不像老外講的nation
→ ianlin45:比較像種族... 既然民族是想像的共同體
→ ianlin45:你的帝國論問題就很大... 照你的說法 中國政權不應提倡
→ ianlin45:"中華民族"跟"民族主義" 應該盡量分而治之才對
→ ianlin45:提倡了中華民族 那士兵就不忍心用槍桿子殺平民了
→ ianlin45:[blye]中產階級能不能成為階級 問題在於國家大小跟同質性嗎?[/b]
→ ianlin45:在我看來只是規模跟時間的問題
→ ianlin45:追根究底只是中國的開明專制還不夠開明罷了y

你覺得是因為你沒有定義.
你沒有定義所以你用印象去決定甚麼是民族, 而不是用定義去決定.

別人先告訴你, ____是民族, 你就以為是了. 你沒有先拿一個定義去考證
東西是不是, 然後你用既成的定論, 去否定一切有違你既成結論的說法,
那不是推論, 那是信仰.

你認為這個民族的定義狹窄, 那是沒有根據的, 而且不要以為「一個民族
能包出來的人數越多就越廣闊, 越小就越狹窄」, 而且一點也不像種族,
種族根據的是生物學的關係. 不把四川人, 廣東人, 客家人分開定義為不
同的民族, 才是對民族的定義狹窄.

中華民族主義自稱民族主義不等於那就是民族主義, 賽狗肉不是狗肉. 齋
燒雞粒不是雞肉, 鯨魚不是魚, 你不能先設那些誤導的說法是正確, 用來
說「我的帝國論有問題」. 我的帝國論是有清楚定義和合乎邏輯的.

有人以為把昆蟲的肌肉放大裝在人的身上, 人就能夠有昆蟲的跳躍力, 結
果發明了假想騎士, 他們以為那是「規模和時間的問題」.

但現實就算人類擁有像昆蟲的肌肉也不可能有昆蟲的跳躍力, 現實不是藍
貓, 體制不是可以隨便放大縮小的東西.

※ 編輯: chenglap 來自: ... (08/31 01:24)
→ ianlin45:民族主義是一個政治工具 光是民族這種東西就不會有絕對定
→ chenglap:你來談的是政治, 我在談的是學術.
→ ianlin45:義 民族國家爭論多得是 再用這個模糊的東西去定義帝國

如果你連定義都不想要有, 你是為甚麼而否定?
你去否定, 是因為你另有定義.

如果你連定義都不認為重要, 認為是隨口亂說都可以的話, 那你就是
為否定而否定.

我的定義很清楚, 沒有含糊, 不要因為你心裡都是政治就胡亂批評說
這含糊. 我的定義能套用於一切在歷史上存在過的帝國.

※ 編輯: chenglap 來自: ... (08/31 01:29)
→ ianlin45:再用更模糊的帝國去推測 這個國家會怎麼終結專制
→ ianlin45:如果你覺得你的民族定義很完美 我也不能說什麼

你不能說甚麼, 並不是因為我的定義很完美, 而是因為你在談你自己
還未認真學習過的課題.

※ 編輯: chenglap 來自: ... (08/31 01:32)
→ ianlin45:大日本帝國就是一個反例
→ ianlin45:你不可能調用台灣兵去鎮壓日本地方的叛亂

你能調動日本兵去鎮壓臺灣的叛亂. 這已經成立了.

你哪裡有反例? 我上面寫的是帝國有這種功能, 你卻好像認為, 這個
功能要強到「任何地方可以鎮壓任何地方」才算帝國.

日本是帝國, 臺灣是日本帝國的部份, 日本是日本帝國的部份, 日本
能鎮壓臺灣, 臺灣兵不能鎮壓日本, 所以帝國能夠鎮壓反抗不成立.

你是人, 男人是人, 女人是人, 女人能嫁給男人, 男人不能嫁給女人
, 所以人類能嫁給人類不成立?

根本就連邏輯都搞錯了.

※ 編輯: chenglap 來自: ... (08/31 01:37)
→ ianlin45:第五段的意思不就是如此... 永遠可以調動別的軍隊去鎮壓

我沒有寫這句話, 你看文章太馬虎, 也太輕率用自己的判斷力去形
成誤解.

※ 編輯: chenglap 來自: ... (08/31 01:38)
→ ianlin45:第六段更強化這點 落後的地方是帝國最堅定的擁護者

你沒看通文章的邏輯, 而且你的心裡只是一味想否認中華帝國是帝
國, 你前面的推文和後面的推文根本就沒有脈絡, 也沒有中心思想
. 單純只希望不斷想要否定否定再否定.

你沒看通文章的邏輯, 而且你的心裡只是一味想否認中華帝國是帝
國, 你前面的推文和後面的推文根本就沒有脈絡, 也沒有中心思想
. 單純只希望不斷想要否定否定再否定.

※ 編輯: chenglap 來自: ... (08/31 01:39)
→ ianlin45:所以台灣殖民地這個落後的地方 不就有保護政權的功能?

是你自己推論出「保護政權」這個結論, 我說的是完全不同的東西.

※ 編輯: chenglap 來自: ... (08/31 01:42)
→ ianlin45:我根本不想承認或否認中國是不是帝國 因為用帝國這個分類
→ ianlin45:來判斷政權的走向 本來就不可信

那你就不會提出甚麼語言說得通, 學校考同樣東西, 人民能流動這些
言論, 況且, 如果你連中國是不是帝國你都不想承認或否認的話, 那
麼你就是更單純的只是為反而反.

另外不可信是你自己沒有任何根據的信仰, 這裡說的是推論, 你要的
是你「相信」, 這裡是歷史討論, 不是宗教預言或者政治宣傳. 沒有
人要求過你相信, 但這裡要求的是你以學養知識去討論問題, 而不是
不斷重覆你相信甚麼.

※ 編輯: chenglap 來自: ... (08/31 01:44)
→ ianlin45:我並不在乎帝國有沒有貶義 我又不擁護中共

不擁護中共不是你將一切的想法建基在一廂情願之上, 然後用這些根
據不足的說法, 胡亂指稱別人的說法含糊, 不可信的理由. 如果你要
回應文章, 請你花時間去看文章, 去看書, 去搜集資料, 而不是憑直
覺好惡.

※ 編輯: chenglap 來自: ... (08/31 01:46)
→ ianlin45:帝國跟民族國家本來就不是互斥的

你對帝國沒定義, 對民族國家也沒定義, 是否互斥已不重要. 因為你
根本就無法判斷那是否互斥.

※ 編輯: chenglap 來自: ... (08/31 01:53)
→ ianlin45:有少數民族也不能成為否定民族國家資格的理由

不要在前面的定義都沒定義之前, 就不斷引入新的詞語, 例如「少數
民族」, 不斷的拉開討論.

※ 編輯: chenglap 來自: ... (08/31 01:56)
→ ianlin45:這才是你的文章顯得武斷的原因
→ ianlin45:不說這兩個名詞 就說你講的重點 "同質性"
→ ianlin45:跟規模大小

沒有立論的否定最武斷.

你武斷地質疑了那麼久, 然後到頭來指責被你質疑的人武斷, 根本就
沒有禮貌. 討論需要的是提出一個合理的討論和邏輯結構, 不懂表達
你不懂, 不清楚的東西, 不斷指責對方「武斷, 含糊, 不可信」, 這
不是討論歷史的態度, 而是反對中毒症, 因為你根本就沒提出任何有
意義的事. 不是在建立新的理論知識, 而單純只是為了表達你不想認
同你不喜歡的東西.

之前你的討論, 最終又是指別人「武斷」, 搞清楚, 那些討論並沒有
武斷, 武斷的是連理論架構也沒有就開始否定的行為, 如果連自己想
說甚麼都沒搞清楚, 那不是最應該用武斷去形容之事? 你應該戒除用
武斷指責人的壞習慣, 不搜集資料就用直覺去反駁, 本身就已經是武
斷而且十分沒有禮貌的行為.

如果孤證不立, 那麼孤證, 甚至不合邏輯就可以拿來否定他人, 還是
閣下對自己太過寬鬆了?

※ 編輯: chenglap 來自: ... (08/31 01:57)
→ ianlin45:回文好了

那何苦浪費這麼多時間推文, 別人用心解釋, 你沒有在聽. 只是看到
一兩個自己不懂的東西, 然後提出質疑質疑質疑, 你沒有清楚那到底
是立論有問題, 還是自己知道的太少吧.

※ 編輯: chenglap 來自: ... (08/31 02:07)
推 laichar:精彩!
推 Swashbuckler:c大人真好 一般人看維基帝國條目第一行就會懂得東西
→ Swashbuckler:c大竟然還願意花那麼多時間跟一個怎樣也弄不懂的人解
→ Swashbuckler:釋 ＝＝"

鄭立：羅馬共和國－我討厭政治，政治也討厭我

如果你想試試當政棍是甚麼感覺，你應該玩玩「羅馬共和國」這遊戲。

羅馬共和國就像某些國家一樣，雖然號稱共和，有投票制度，但實際上是個寡頭政治，因為他們的政治都是被一些特權階級所把持，在羅馬，這些人稱之為貴族，在現代，這些人稱之為甚麼代表，甚麼組別，甚麼政協，甚麼黨員。所以雖然有投票制度，不過這跟民主無涉，羅馬的國庫要怎樣用，從來是少數人的專利。他們的共和只是特權階級裡面的共和。

可能是為了多難興邦，這遊戲每回合都會翻出一堆災難。不是乾旱，就是流行性感冒，不然就是經濟不景，警力短缺，天降異象，人心惶惶，有蠻夷拿幾百枚飛彈對著自己，還天天有人在議會外包圍示威。

明顯地，羅馬在內憂外患中正在走向滅亡，所以你應該怎樣辦？ 所謂國家興亡，匹夫有責，但你扮演的角色是政棍，不是匹夫，你絕不會為國家的滅亡負上任何責任。相反，在這個國難當前，當然是想怎樣趁火打劫，以權謀私，保障自己的利益並尋找一切機會把自己的政敵鬥垮或弄死。

羅馬為何會有各種天災人禍呢？ 其實就是為了方便你除掉政敵。這遊戲和現實的政府一樣，大家都聲稱是在管治國家，實際上，是為了打擊政敵，濫用國家一切的資源，和一切的制度。即使會令國家滅亡，也在所不惜。就像龍年是怎樣折磨平民的遊戲一樣，羅馬共和國則是一個怎樣把制度濫用，折磨對手到毀滅，要不就是把國家折磨到毀滅的遊戲。

例如外面有場硬仗要打，其實羅馬是有充足的戰力戰勝外敵，可是這不見得合乎各政客的利益，為了打擊政敵，不是講甚麼追求和平，妨礙建軍，就是跑去擋掉軍購案。真的敵人打過來了，就把政敵推去當英雄，讓他帶著小貓三四隻去面對敵人百萬大軍，然後期待你的政敵為了保家衛國壯烈犧牲。

如果他有運氣，幸運地沒有犧牲，憑這點兵力大概也打不贏，打輸仗回來，你又可以批評你的政敵打輸仗，簡直是殺害自己人的殺人兇手，讓他回國後慘變過街老鼠。事實上，就算你的政敵甚麼都沒做，只要他曾從事過公職，檢察官都可以隨便找個罪名（例如反革命罪、危害國家安全罪、尋釁滋事罪、不誠實使用電腦，莫須有，刑法一百條之類）檢控他，反正重點是先檢控再找罪名，而不是因為犯了罪才被檢控。

很諷刺的是，變成民眾厭惡的過街老鼠，並不是一件壞事。你玩這遊戲，就明白為何有些政客不斷想要讓民眾認為厭惡的原因。因為在這個國家裡，每個黨都一樣爛，那政客在彼此批鬥有人被鬥垮時，才沒有民眾出來可憐他。民眾？

因為在這遊戲中，政客一旦受民眾愛戴，他被檢控時，就可以不認罪，並走上街頭，號召民眾抗議司法不公，而他愈受歡迎，就愈多民眾加入。羅馬的民眾非常勇武，一旦有受愛戴的政客被人司法迫害時，他們會佔領立法會，而且見到議員就打，有服兵役習慣的羅馬人，「癲起上黎我自己都驚」，一時不懂收掣就會打死人。

所以政客們都很有默契地，盡可能互相抹黑，這樣即使這些政客自己鬥來鬥去，濫用司法互相控告，也不會導致佔領立法會。如果有人愛惜羽翼，到處做一些贏取民心的事情，對於其他政客而言，這種收買人心，建立光環的行為就是包藏禍心，大逆不道，因為這樣就對他無法用司法迫害。

對於其他政棍而言，這種人相當危險，因為讓這種人上位，大家的權鬥遊戲就會宣告玩完，但是如果深受愛戴，抹黑又失敗，司法迫害又會刺激民眾。

除了希望他突然運氣不好被一個招牌掉下來壓死之外，剩下的最後一招，就是找些道上朋友直接把他做掉。每回合每個玩者可以行刺一次，然後找個替死鬼認罪就行了。剛剛玩的時候，很多新手玩者都覺得行刺這種手段可免則免，但玩熟了之後，差不多每回合一開會第一件事就是先把最受歡迎的人搞掉，立法會內刀光劍影，政治遊戲慘變格鬥遊戲。

特別是那些為國打仗，帶戰功回來的人，他們往往深受民眾歡迎。這些人就是要優先處決的對象，所以你明白為甚麼岳飛和袁崇煥要死。在一個寡頭政治下，立了大功太受歡迎的人，活著就是犯罪，因為有這樣的人存在，那些尸位素餐從事權鬥的人，面子又能往哪裡掛呢？

在寡頭政治下，最後能夠在檯面上的首長，並不是最受民眾歡迎的人，而是因為惹人厭惡，而對所有政客都最沒有威脅的人。這個人每個回合，都會負責一次施政報告，而這個施政報告的效果…就是視乎那位人兄受民眾歡迎程度。可想而知，若大部分時候聽完施政報告民眾都是憤怒，導致民調下降，不想當兵等結果，國家的情況又進一步惡化，去到民眾失去了對政府的所有信心時，國家就完蛋，遊戲也結束了。

你可能會問，這樣濫用公共資源從事政治鬥爭，拿國防外交開玩笑，國家不會滅亡嗎？是的，如果你玩初期國難當前的劇本，大部分時候的結果，都是玩到國家滅亡。

作者：chenglap

所謂本地的利益, 是相對帝國的秩序, 並不是仇視中國人, 相反, 本地利益的公平維持, 也是同樣維持中國人的公平利益. 而帝國秩序則相反, 他們為了維持統治, 往往刻意在各地扶助特權階級, 一些不服務本地的, 令人厭惡的, 富裕和權力全是依賴帝國治下不公平收買的特權階級.

這些人透過例如, 在帝都大學的特殊學額, 在外地的便宜土地, 各種法律與制度上的方便與優惠, 在外地取得特權與優勢. 這些人會死忠於帝國, 因為沒有帝國, 作為香港人的他們不可能在河南拿到便宜的土地, 建設工廠. 如果是河南人的河南, 他們就不應該有這種特權.

事實上帝國是透過同時剝削各地人的權益, 去造就一群超地域的特權階級, 而這些就是帝國的統治骨幹, 帝國的最大支持者. 他們利用甲地的特權, 吸引乙地的權貴, 再用乙地的特權, 吸引甲地的權貴. 使甲乙兩地, 權貴互相壓制對方的平民, 使甲乙兩地的人民, 互相厭惡, 分而治之.

他們刻意將文化不同的人, 互相觸碰, 產生衝突, 流血和仇恨, 而帝國則作為武力獨有擁有者, 以武力維持秩序. 利用仇恨去產生政治利益.

帝國的維持秘密, 在於長期維持社會的不公平, 使每個臣民互相憎恨, 無法團結, 面對巨大的帝國機器毫無抵抗能力. 唯有服從.

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 Gossiping
標題 Re: [問卦] 中國為什麼害怕民主？
時間 Wed Nov 11 09:29:33 2015
───────────────────────────────────────

※ 引述《mimijohn (mimijohn)》之銘言：
: 馬習會後，我終於了解
: 原來他們怕的是
: 選出像馬英九這種沒出息的小ㄋㄠㄋㄠ來當領導人
: 沒個總統樣，倒像個好不容易跟偶像同台握手的花痴
: 看他那興奮的模樣
: 可能內褲都濕了一大片
: 中國是大國
: 可丟不起這個臉

認真的談這話題.

想一個問題,
全地球能統一在同一個體制, 例如單一民主制度的地球共和國底下嗎?

如果出現了這樣的情況, 其他的不說, 光是宗教就會在這個體制當中產生尖
銳到幾乎不得不分裂的對立了. 天主教和基督教, 大家已經是同源, 也是打
了幾百年才打到大家都主張和平, 承認宗教自由, 但這些宗教再和其他宗教
相處, 又是另一個問題, 像同性戀等問題上也跟左翼有衝突.

如果要置於同一個體制下, 這個體制其實就是自然地走向分裂的, 如果不是
激化成暴力, 恐怖活動與內戰的話. 能用民主的方式解決這些人的衝突嗎?
就像你們看到那麼多原教旨主義者, 以及狂熱信徒, 或者霸權主義者一樣,
他們不服從也不鳥民主, 對於異見者的想法不是容忍而是鎮壓, 消滅. 如果
體制不讓他們動手他們就會自己動手.

民主體制, 雖然說是主張多元化,
但實際上, 他很講求社會的同質性.
以及體制對自己保護的認同感.

民主體制當中, 參與者和投票者, 即使是自私, 但至少他和體制與社會本身
, 需要有著相當份量的共同利益. 每人的意見都不同, 不過至低限度能對某
些共同利益, 有一定的共識, 「最低共識」. 例如臺灣和香港, 為何能夠和
正走向民主化, 是因為這些社會本身同質性高, 在某些事情上, 共識比較通
用.

例如臺灣, 對大部份年輕人來說, 「不被中共吞拼」是一個很客觀的共同利
益問題(當然我從不否認有些人的想法就是 come one babe). 整個臺灣的政
治, 是可以由這點作為出發點, 然後再延伸上去, 因為任何衝突, 都可以有
一個最高意識形態, 就是不被中共吞拼當成衡量對錯的量度呎. 無論有多少
賣臺賊, 至少你在八卦版, 賣臺不會變成主流.

同質性越高, 利益越一致, 國家的決策就越明確和順暢, 社會就很具有犧牲
精神與自律, 不論專制政治還是民主政治, 都是一樣的. 而民主政治本身是
更為確立這一點. 換句話說, 民主政治的先聲, 就是國族主義, 當然很多人
會說國族主義, 愛國主義, 是惡徒最後的庇護所.

可是也不要忘了, 國族主義是一個確立大家的身份範圍, 互相認同對方為同
伴的過程, 就像臺灣新一代, 越來越傾向放棄外省人與本省人之爭, 而認同
這些有共同成長記憶的新一代, 全都是「臺灣人」, 是守護這個島對抗外來
吞拼與侵略的同伴. 慢慢地, 定義臺灣人也由血緣, 變成共同文化與成長記
憶, 這是很多西方國家都經歷過的過程.

臺灣正在走向國族化, 這是我作為外國人, 也是一個讀歷史的人, 觀察到的
事情, 美國是很明顯的例子, 白人與黑人, 擺明血緣就不一樣, 一樣可以大
家都認同自己是美國人. 共同認同超越血緣, 臺灣也慢慢走向這樣. 即使有
很多上幾代的同質性低落, 但現在的臺灣人, 同質性越來越高.

如果沒建立這種同質性, 就會有大量的人, 參與這體制, 卻不忠於造體制下
的共同利益. 我不講外省人. 少點爭議, 我直接講外星人, 如果有一千萬外
星人, 他們的目的就是拿人類當糧食, 然後就離開地球去別的星球. 這些外
星人空降到臺灣, 我想你不會打算跟他來個一人一票, 因為他們打從一開始
目標就很明確: 吃光臺灣, 然後就離開. 他們的目標跟現在的臺灣人是完全
對立的, 他們也不在意臺灣人的生死, 他們另有家鄉. 他們可以出賣臺灣其
他所有人, 然後安然回鄉.

因為這變成了有相當數量的人, 可以完全背叛甚至消滅這群體, 然後沒有任
何壞的後果, 那民主體制就會難以運作, 甚至是根本不能運作.

這也是為何中國大陸在民主化路上那麼困難的原因.

中華民國的建立, 是繼承前滿清帝國征服而來的疆域, 而中華人民共和國的
建立, 大概就是少了外蒙古的中華民國. 這個疆域裡面, 具有非常豐富的氣
候和地理分野, 包括了大量宗教和語言, 生活習慣以及意識形態, 都全然不
同的人, 特別在新疆和西藏就更明顯.

在滿清的時代, 他的形體維持, 是靠中世紀帝國的方式. 以軍事鎮壓, 分而
治之等傳統統治手段維持的. 即使是關內十八省, 維持他們結合的, 便是經
由科舉制度連結起來的官僚體制. 所謂「漢人」, 就是一群容忍被帝國統治
, 人生的希望, 盲是透過考試當官的不同民族, 但漢人之間的生活習慣, 飲
食, 思想, 語言都不一樣. 害怕被帝國的暴力, 統治, 鎮壓, 生存資源的抵
制, 是帝國維持的主要原因, 一旦這種暴力與恐懼的統治瓦解, 帝國也會瓦
解.

也就是說, 帝國的同質性, 其實非常, 非常的低落. 這種中世紀帝國, 社會
的區分單位, 是「家族」, 同質性高的只有家族內部. 所以這種社會很重視
「關係」, 除了各種治術外, 裙帶控制了帝國的上下. 去到現在的裙帶資本
主義也是這現象的繼承者.

大家都是為自己的家族服務, 能信任的, 也主要是自己的家族, 互相不視對
方為共生死的同伴, 家族與家族, 人與人之間, 不能信任, 欠缺同質性, 輕
則是在體制中爭奪資源的競爭對手, 甚至是敵人, 很容易就為了利益互相出
賣或者以權謀私. 所謂「華人最喜歡內鬥」, 不如說, 華人大部份時間並沒
有把其他華人當自己人, 真正的自己人是家人. 其他華人根本是外人, 外人
和外人的戰爭, 算內鬥嗎?

例如臺灣很不喜歡大陸有些人會說「我們只要臺灣島, 不要上面的人」, 這
一句對於臺灣來說很霸道無理, 但是對於說的人來說, 他是沒有任何感覺,
覺得理所當然的, 因為他心裡沒有把你當成過自己人. 套網絡上一句話說,
他只想到自己.

當初梁啟超提出要建立「國民」, 「國體」, 就是針對這樣的問題, 他理解
到問題是滿清王朝底下的遺民, 非常的欠缺同質性. 國民黨的國民, 也是建
立在這種同質性的道路上.

未能建立這種同質性之前, 要維持這個前滿清的形體, 他的唯一結構, 就是
帝國, 甚至科舉也必須借屍還魂(全國考試), 否則他就會崩潰. 所以去到今
天, 中華人民共和國的結構就是帝國, 一個官僚制的帝國. 比起傳統的帝國
, 他其實更艱辛, 因為他沒有「天子」, 沒有一個人民無條件可以信任的統
治權威, 有些人勉強塑造「共產黨」代替天子, 但這很沒有說服力. 這也是
為何「經濟發展是不能停下來」, 因為大家是用這個經濟發展的利益, 作為
權威的代替品.

而發展同質性, 也沒有很好的方法, 靠的主要是強迫教育下, 試圖(也不敢
很大聲說)消滅各地文化的差異, 將城市的樣子都變成盡可能相似, 仇日也
是很重要的點, 因為抗日戰爭, 對被侵略的恐懼和痛苦回憶, 也是一個同質
性, 但是離今天的時間已太遠, 不能再靠記憶, 只能靠教育. 但這是非常不
可靠的, 仇日這種事情很容易就能戒除, 我以前當教師, 看過很多大陸新移
民的子弟, 來香港時, 也很痛恨日本人, 在香港成長了十幾年之後再見他們
, 別說痛恨日本人, 他們明顯對大陸更反感.

去到今天, 同質性其實也沒有理想的高, 而這個同質性的建立, 已經經歷了
百年, 也不知道要再多久才能完成, 也可能根本是無法完成的. 而且這個勉
強的同質性, 凌駕於個人特質, 意志和尊嚴, 也產生了很多的反作用力.

所以會有這麼多人反對民主, 因為他們有著那個繼承統一王朝的願望, 他們
知道或感受過, 社會其實還是以家族為主, 還是同質性低落, 即使看起來有

所以會有這麼多人反對民主, 因為他們有著那個繼承統一王朝的願望, 他們
知道或感受過, 社會其實還是以家族為主, 還是同質性低落, 即使看起來有
很多共同意見, 例如「反對臺獨」, 但真的講到切身時, 這些東西很快就會
消失, 今天仇美的人, 明天就移民了去美國. 今天反對貪污的人, 明天就加
入了腐敗體制當中.

當到處都是說的話跟做的事不一樣的背叛者時, 你能信任誰. 帝國去到今天
還是帝國, 他就只能以帝國的方式運作和存在, 未來也是一樣.

在民主化之前, 比起那些沒意義的鄉村投票, 中國大陸需要的是一個獨立公
正的法院, 然後實現憲法, 再試圖開始保障宗教, 言論, 個人的自由與權益
, 讓社會學會尊重文化差異, 分隔激烈衝突的文化, 這些都是西方在民主化
之前, 已經開始做到的事情. 但是帝國非常巨大而且強大, 在各種高度集中
的巨大權力與能使用的暴力下, 少數人的意志又會摧毀這些原本應有的進展
, 有權力的人總希望能管住更多的事.

最後社會體制, 不僅沒有改進, 有時甚至向後退. 跡像就是社會越來越從相
信體制自善的力量, 改為相信權力巨大的個人或明君, 能夠帶來奇跡. 過去
幾十年都在反貪污, 未來幾十年也會繼續反貪污, 一直循環下去, 希望出現
然後又消失, 直至所有人都認命, 習慣, 甚至走向自我欺騙, 或者被同化成
「現實就是這樣, 你又能怎樣? 」

臺灣因為歷史的因緣際會, 其實是很幸運的, 他已經建立了民主制度, 社會
的同質化, 其實雖然跌跌撞撞, 已有相當的成果. 可是中國大陸的人民, 是
沒有臺灣人那麼幸運的.

--

以下是...
影片:
遊戲:
書:

--
※ 發信站: 批踢踢實業坊(), 來自: ...
※ 文章網址:

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 DummyHistory
標題 Re: [假設] 如果當初日本打下整個中國??????
時間 Sat Sep 26 12:32:06 2009
───────────────────────────────────────

※ 引述《ghostgone (鬼不退)》之銘言：
: 所以我說大眾文化的影響力真的在相當程度是勝出於教育手段，
: 就像今日的哈日族，對於日本大眾文化的崇拜。
: 管見以為其他民族被漢化的原因應該是因為用以統治萬民的知識和文化內涵不及於漢族，
: 為了統治帝國，以致於必須向漢人學習，就像今天留學歐美日澳的學生回來，
: 都會帶有一些對於當初留學國家的欽羨想法。
: 在知識文化都已經不限於士人階級的情況下，
: 若是在中國這樣大的人口所構成的市場下，
: 日本大眾文化和中國漢族封建文化的競爭，究竟孰勝孰敗？
: 沒有了中國意識和民族自信的中國，還是會被和化吧，當然，
: 日本人將來會吸取漢文化的元素，混入自己的文化內涵之中，
: 只是我們不得不承認，那也只是從日本人的觀點去詮釋，失去了文化的魂，
: 就像今天的好萊塢拍了一堆號稱有中國元素的片，結果是硬生生強暴了中國文化。
: 到此......說萬世一系不可能？那是一個傳統，所謂皇民化運動，不就是如此？
: 說不定在十年之內就有可能實現，也許更快？

其實以上認知的有不少是錯的.

首先, 以前的日本漫畫真的一點也不精美, 日本漫畫變精美是很後期的事
情, 題材變豐富是美軍佔領後政策的副作用, 如果日本沒有被美軍佔領過
, 根本就不會有現在的日本漫畫.

清末民初的大眾文化也十分發達, 反而日後才慢慢沒落. 大眾文化是源自
大眾的, 是源自大眾對身邊環境的共鳴. 而不是由國家主導的工具, 而且
世界每一角都是大眾文化的源頭, 比方說, 你會認為香港的電影就是「英
式幽默」嗎?

香港的電影是香港的大眾文化, 香港人可能會因為接觸了英國的文化而有
變化, 例如看了羅賓漢的故事, 但就算參考英國, 出來的也是香港文化.
因為大家的水土地理都不同, 舉個例子好了, 英國的聖誕有雪, 香港的聖
誕卻不可能有雪, 英國人不吃有豉油的西餐, 香港人也不吃炸魚薯條.

大眾文化是因為社會限制的減弱而產生的. 最後一點是, 清朝根本就不是
「封建文化」, 是近代中文喜歡亂套詞語, 把清朝罵成封建.

但以上的都不是重點.

真正重要的是, 當你知道漢化是甚麼一回事時, 你就會知道漢化為何是一
種必然.

首先甚麼是漢化? 我們很多時誤解為只要漢文化滲入就叫漢化, 但這其實
是教科書式的混淆視聽. 因為漢人文化是甚麼? 如果說的是漢字, 其實日
本, 朝鮮, 越南都是用漢字的, 在他們發展出自己的通俗文字之前, 漢字
就是他們的官方文字. 所以, 「使用漢字」不等於是漢人.

至於語言, 明顯地, 漢人間是語言不通的. 如果說「漢人的語言就全是漢
語」, 那無異是倒果為因, 不是因為那種語言相通所以叫作同一個語言,
而是因為大家擁有同一個身份, 所以才叫那個語言. 換句話說, 因為是漢
人所以他用的才是漢語, 如果倒轉說因為用漢語所以他們是漢人, 那就是
犯了「自己證明自己」的毛病, 就是「我是我因為我是 chenglap, 我是
chenglap 所以我是我」.

也就是說, 「漢語」也不是漢人的條件.

要說經濟, 說漢人就是耕田, 外族就是遊牧... 這個不用說了吧, 無異越
南朝鮮日本都完全合乎這條件.

至於地理, 又是一個倒果為因的觀念, 因為「漢人」的地理定義疆界隨時
間而不斷變, 結果會導致某些人認為「因為漢人移民過去所以疆界就大了
嘛」這樣. 實際上, 朝鮮, 越南, 日本, 都有漢人移民, 為何那些地方就
不是漢化了? 如果說漢族的領土擴張過程中, 漢人移民比起當地人多, 那
根本就沒有任何資料支持的純嘴炮.

至於說「漢人和當地人通婚, 則當地人也沾染漢人高貴血統變成漢人」,
那完全無異於法西斯主義了. 而且那也不是「漢化」, 而是直接的否定了
別的民族了, 因為只要任何不是漢人的人和漢人通婚, 就一定要變成漢人
, 這到底是根據甚麼? 漢人的 DNA 比較強勢? 有些更可怕的理論是「因
為漢人移民多是男的, 而和當地女性通婚」, 這個豈不是那些軍隊殺進別
人國家再找民女強姦的理論?

首先憑甚麼認為男人有權決定種族, 女人不能, 第二是難道當地人沒有男
人, 漢人又不會生出女人. 漢人女人跟當地男人結婚, 生出來的又是漢人
? 那只能說漢人的 DNA 是絕對優勢, 這種事情真的要找希特勒研究.

結果又引致更荒謬的理論, 例如說漢人重男輕女, 生出女的就摔死, 男的
就養起來, 所以男比女多. 其實再說下去, 要拗還可以, 但生物學上認為
漢人是同一血緣這點無疑很有問題. 更不要說今天南北漢人的外觀特徵上
有極大的差異.

所以, 「漢化」本身要合理, 看的並不是共同的東西, 而是「漢人會共同
擁有, 而非漢人不擁有」的東西.

然後我們就會發覺, 原來剩下來的都是政治性的.

所謂漢人化, 其實不是真的把全部人變成同一種文化, 而是將一群不同的
民族變成「信奉科舉制度, 自稱為漢人, 服從帝國正統及其制度」, 而這
個制度本身, 制度是不變的, 但內容卻是隨統治者的喜好而改變的.

至於漢化, 就是將人納入這套制度當中, 只要納入這套制度, 就會同時的
接納這制度所帶來的政治指令, 變成傳統.

清朝已是很好的例子, 衣服和髮型都是文化, 但清朝可以用制度 (加上暴
力, 但中華的制度和暴力一貫都分不開) 的方式, 將滿人的文化變成漢人
的文化, 漢人的衣服被滿化, 但最終反而覺得那是「滿漢融合」, 把這視
為傳統之一, 這就表達了漢化的本質. 其實漢化的重心在於「加入這一套
制度」當中, 其他的都不重要.

而維持這個制度的就是科舉和權力的關連, 漢人之所以是漢人, 並不是因
為言同語, 書同文, 也不是因為大家的文化一樣, 而是因為「科舉 -> 加
入權力 -> 權力又用於所有其他漢人」, 這個科舉權力達不到的地方, 無
論被漢文化影響到甚麼地步, 都一律不視為漢人. 相反, 只要這個權力能
達到的地方, 無論客觀文化差異有多大, 都一概視為漢人.

至於所有漢人的共通點, 都是靠這個科舉權力架構建立出來的, 漢人並非
全部都是信奉儒家的, 明顯地民間就有很多非儒家信仰, 但是「要得到權
力就一定要信奉儒家」, 倒過來說, 有了權力, 又可以用權力將自己所推
行的文化, 邊緣化遍及這個漢人的領域裡.

所以如果日本要統治這個地方, 是否漢化, 看的就是日本是否維持這個制
度, 如果日本樂意繼續這個制度, 那日本人就漢化了. 重心在於「掌握科
舉制度內容的解釋權」, 文言文是共通的, 而日本語則會變成官話, (使
用日本對漢字的發音) 他大可以叫所有漢人梳武士頭, 就和清朝要你豬尾
巴一樣, 也可以要大家穿和服, 就像清朝的衣服一樣.

而大家則還是會覺得自己是漢人, 過了一段適應期之後, 和服, 武士頭便
成為漢人傳統文化, 日本語讀音的漢字就成為了官話. 就像今天我們說國
語一樣, 因為對漢人而言, 他們早就習慣了有一套與自己平時說的語言不
同的「官話」存在, 而也不介意換另一套.

如果這制度再延伸, 例如這個王朝征服了越南, 那越南也會要穿和服, 剪
武士頭, 用官話讀漢字, 參加科舉. 用我們的世界觀看這是「日本化」,
但是如果用一個日本統治這體制的世界觀去看, 剪成武士道卻是被「漢化
」才對.

至於漢人對於這日本化有何看法? 是一半一半的, 如果[green][b]從文化的角度

至於漢人對於這日本化有何看法? 是一半一半的, 如果從文化的角度看,
自身的文化被破壞是顯然的事情, 那當然痛恨外來侵略者. 但從政治權力
的角度看, 一個較強的王族貴族階層, 有利增加這個體制裡讀書人成功後
得到的權力, 而這也是他們得到權力的唯一渠道, 如果日本人能夠為他們
得到更大的權力和財富, 他們又有甚麼理由去反抗日本人?

科舉這個制度就是這樣優秀才能夠存在, 那就是可以將文化不同的知識份
子的利益一致化, 一個吸引人去加入的制度, 不論是對讀書人, 還是對外
來的侵略者都十分吸引. 而在近代之前都沒有比這更好的統治工具, 歐洲
沒有科舉制度, 所以歐洲的帝國並不可能像中華一樣長治久安, 地方和文
化的衝突又很快將帝國分裂.

要比喻的話, 漢人這身份其實是一個在隋唐被整理好的容器, 任何人掌握
這容器之後, 只要你能保留容器維持運作的本質, 剩下的一半內容你可以
隨意修改.

因此一旦日本掌握了這個制度, 那正是「所有人都被漢化」, 只是這個「
漢化」和我們現在所知道的漢文化會完全不同而已. 這是因為文言文這個
重要的遺產, 會一直有文言文, 是因為任何外來的侵略統治者, 都不可能
有足夠的教育資源去架構一種新的公用文字, 而文言文的已有教育資源和
人力都十分充足, 所以新的侵略者當然是就地取材.

到時要信奉萬世一系的天皇, 也是因為天皇讀大家有試可考, 有官可做,
如果不是因為考試就有官做, 有污貪, 你信我的份. 漢人架構就是「有官
就是娘」.

自從二十世紀開始這就完結了, 因為普及教育變得可行之後, 其他國家文
化已經能夠隨意的塑造.

明朝的人看到清朝的人, 或者現在的我們, 他們也會覺得我們根本就是完
全另類的東西. 我們會驚異地發覺, 跟我們一直理解的相反, 漢化並不是
影響別人, 相反, 漢化是「一群會同時被影響的人」, 無論你想傳播些甚
麼, 只要打出漢化這張牌, 就能夠立即擴展到這個漢人的所有領域. 你會
發覺跟西方的基督教是類似的.

因此「和化」就是「漢化」.

那另一個課題是, 如果日本不採取科舉制度, 那麼日本能征服漢人嗎? 那
基本上是不可能的, 因為在這個過程完成之前, 這個帝國就會分裂了, 日
本明治維新本來就是藩反抗中央, 領土擴張越大, 藩就越強大, 分裂的可
能性就越大. 歷史上超巨大的封建帝國, (再說一次清朝是考試帝國)不是
分裂收場, 就是皇帝權力被完全架空, 封建本身建立的基礎就是「被封者
的勢力隨時大過冊封者」, 自然會引致「下剋上」.

中華之所以能維持大一統王朝, 原因就是這架構中, 權力者既有權又是孤
立的, 王朝的官僚雖然有王朝的權力, 分發各地司政. 可是對於當地人來
說他是外來人, 而且會被調走. 也不讓他們發展個人的軍事權力, 所以他
們做來做去的事情就是貪污, 因為除了貪污之外他們也無事可做. 下剋上
也不可能, 每個權力者對人民就很大的官威, 可是這個官威也是狐假虎威
, 他本身不擁有真正意義上的權力.

日本要維持封建帝國, 就像蛇要吃大象, 結果就是蛇撐會爆, 不要用「民
族」去看問題, 漢人根本不是現代意義的「民族」, 日本和漢人是「體制
與體制」的問題.

總之, 任何人要征服這麼大的地方, 都必然是將自己變成一個「能統治這
麼大地方」的制度之後才可行. 科舉是其中一個, 而東方也沒有人想到比
科舉要更進步的制度. 最後你會發覺, 所謂跟文化有關的部份, 其實都是
政治.

如果說日本想到一個新的主意, 可以超越科舉, 那又是另一個課題了, 因
為問題是那是一個怎樣的新制度, 可以安撫文化和利益的衝突?

然則, 如果日本採取了科舉制度去統治這國家, 就算能做得比清朝好一點
, 有些地方還是無法克服的, 例如官僚體制還是會將這國家日漸變得貪污
腐敗, 低效率, 架構冗腫, 官官相衛. 而加入這制度中的日本也不會不身
受其害, 引致問題的並不是「種族」, 而是「制度」, 這個制度就會引致
這結果, 可不會因為換了別的人當王族或者貴族, 事情就會好轉的.

科舉可以現代化成中央考試制度, 但這只會解決一些技術上的問題, 例如
使官僚擁有的知識稍為實用一點, 可是, 官僚會出現的一切問題, 還是會
出現, 這個「日本統治的漢人帝國」, 還是會保守, 反應遲鈍, 固執, 橫
蠻自大, 對於言論自由和資訊自由相當的恐懼等. 現代日本和近代日本,
根本就完全不同. 最終去到現代之前, 面對西方的影響, 還是會被打到變
蛋散, 如果這個帝國重建, 也會跟現在的中華人民共和國差不多, 如果日
本在面對黑船時有清帝國那麼強大, 明治維新就只會是笑話了.

要說中華文化, 本來就是東亞的共同遺產, 而不屬於任何單獨的族群, 無
異唐伯虎應該沒有燒雞翼更不會對粵語粗口的對, 那是否我們香港人強暴
了中華文化嗎? 美國人拍一套中華文化的電影, 裡面拿著燒烤叉去燒雞翼
, 卻會被說成是強暴中華文化, 可是根本大家是在做同樣的事, 只有身份
不同吧? 但我們是不應該用身份去論斷一件事的對錯.

--

基於飲水思源的理念, 還是該打的廣告,
--- 碩果僅存還願意和其他地區轉信的香港 BBS

--
※ 編輯: chenglap 來自: ... (09/26 12:42)
推 SydneyShiu:豁然了解為什麼考試院是個"院"了

作者 ytpicnic (虹) 看板 DummyHistory
標題 Re: [討論] 中國有可能分裂嗎？
時間 Sun Jul 27 09:12:04 2008
───────────────────────────────────────

推 wielain:共產黨的執行力實在比國民黨強大很多.如果是國民黨的話.現
→ wielain:在中國也許就分裂的亂七八糟了..=..=
→ chenglap:我反而認為比較合乎事實的是, 國民黨亦有可能重掌大陸.
→ chenglap:但如果當初成功的是國民黨, 則他們也不會比現在共產黨好.
→ chenglap:今天中華民國總統是選的, 但如果國民黨不是退至臺灣.
→ chenglap:則國民黨不會民主化, 而變成像現在的共產黨類似的政權.
→ chenglap:會這樣變化不是因為黨性, 而是因為強烈的官僚體制.
→ chenglap:不論是甚麼黨, 「官」才是中國政府的主體及一切.
推 wielain:共產黨比較野蠻.可是不野蠻點的話......
→ chenglap:反而黨只是名目, 誰是黨也好, 官還是那些人.
→ chenglap:其實國民黨論野蠻也不弱(無貶意), 只是受日本打擊太大.
→ chenglap:但我覺得不論國共兩黨, 最終都只會屈服於官僚底下.
→ chenglap:黨吃了全國, 而官則吃了黨.
→ chenglap:這點早在北伐時大家都留意到是「軍隊北伐, 政客南伐」
→ wielain:你錯了.對國民黨和共產黨真不夠了解.兩者相差太大了.=.=
→ chenglap:而最不喜歡言論自由和批評的職業, 毫無疑問是官僚.
→ chenglap:我比較相信黨是由人組成, 不會離人性太遠的.
→ chenglap:若沒有了毛澤東這類領導者, 黨的殘暴程度大抵會下降.
→ chenglap:我認為共產黨不特別殘暴, 雖然很多人應該會反對我說的.
推 wielain:不同的利益集團他們的政黨文化性格,政策都會不一樣的.
→ chenglap:但我認為, 有些人無論如何都會想要親近權力, 加入執政黨.
→ chenglap:當權的是誰他們就親誰而已, 我相信目前大部份擁護者.
→ chenglap:如果共產黨弱勢, 他們也不會打算加入共產黨的.
→ chenglap:所以我認為「親權」的人應該佔大多數, 而不是「親共」.

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 DummyHistory
標題 Re: [震怒] 如果1945年後沒有發生變天的中國
時間 Sun May 12 16:55:03 2013
───────────────────────────────────────

※ 引述《tuchichi (chichi)》之銘言：
: 那麼中國還會像現在台灣這樣的處理方法嗎？
: 我曾經想過，如果中國讓KMT執政了整個大陸
: 那很有可能沒有經過文革、大躍進之類的
: 或許不會死了數千萬人這種悲劇
: 或許能讓中國更加快速提早到強國的境界，

不論有沒有文革或者大躍進.
有些事情我想是不變的:

1. 暴力政治
2. 裙帶家族本位主義
3. 知識份子崇權
4. 權力中心而不是法理中心的官僚社會
5. 無止境的擴張的既得利益

也許時序上會有些不同, 可是並不是沒有共產黨當權, 這些問題
就解決了. 這些問題是自古以來流傳到今天還是存在的問題. 國
民黨統一中國, 做到最好成績, 就是行憲. 這已經很了不起了,
但根深蒂固的問題不像會有任何解決跡像.

今天你看到的國民黨是受了很重打擊, 創傷之後, 再加上很長時
間的教訓, 而改善成現在這樣的. 如果這些東西都不存在, 抗日
的勝利再加上剿共的勝利, 足夠把國民黨的頭腦完全沖昏了.

: 但是，我又看到這次菲菲殺我漁民，
: 我們除了憤怒還得看美國臉色，想硬又不敢硬

想想俄羅斯開射擊大陸的船.

雖然網民期待很多事情, 可是過了之後, 事情還是回到工資不漲
房價漲之上. 現在世界和平, 人心保守, 不太會做甚麼大動作,
一旦發生政治事件, 震動到目前的太平洋的經貿秩序, 這應該是
大部份政客面對不起的風險.

--

戰略遊戲版 SLG
(C)lass > 8 戰略高手 > 11 GameTopics > 28 SLG

絕望人民共和國官方網站...

--

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 DummyHistory
標題 Re: [假設]中國征服了日本
時間 Fri Apr 27 11:45:36 2007
───────────────────────────────────────

※ 引述《chenglap (無想流流星拳)》之銘言：
: 那結果為了安全感, 所得的也只有安全感而已.
: 乾隆的十全武功就是沒有拿破崙的那麼動人.

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 DummyHistory
標題 Re: [假設]中國征服了日本
時間 Fri Apr 27 11:45:36 2007
───────────────────────────────────────

所以我說這個國家征服了日本就會衰亡. 因為人的思想還未能
越過某個界線, 甚至那不是現代的界線, 而是十九世紀帝國主
義者水平的界線, 也未曾越過.

我們遵從那秩序的心是不變的, 因此事情也不會改變, 畢竟我
們連接受國家分裂也是如斯的艱辛困難. 這個國家到今天為止
還是被原則窒息著吧? 沒有誰有著自己想要建立自己的帝國的
野心和計劃, 大家有的只是遵從國家已成的秩序, 在這基制裡
往上爬, 有限地依自己的想法去改變一點點事情.

我們不敢想的東西, 不去想, 一見到就大加鞭撻的思想們, 就
是束縛. 打從一開始, 我們就不能 think unthinkable, 這點
從古代到現在都沒變過, 也沒學到過, 就像我說的帝國主義想
法一樣, 即使偶然思想中有一瞬的火花, 也沒有人是好好的表
達出來. 因為那一早就被我們觀念中帝國主義是不好的給壓壞
了, 自然地, 任何其他思想也會被我們對權威的無限信任扼殺
於萌芽狀態.

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 DummyHistory
標題 Re: [假設]中國征服了日本
時間 Thu Apr 26 10:56:10 2007
───────────────────────────────────────

※ 引述《armed (傷心豈止息夫人)》之銘言：
: P2上有人咬定中國就是要侵略日本,那我們姑且成全
: 她好了.
: 先跳過中國如何在軍事上擊敗日本這一段,或是假定
: 中國用大量氫彈對準日本所有城市,美國因為伊戰敗後
: 新孤立主義興起,不想理亞洲的事.使得中國很輕鬆拿下
: 了整個日本,那接下來日本會變成怎樣呢?每年必須進貢
: 女優若干名,型男(淨身過)若干名到中國?

大概歷史會再一次變得停滯吧.

中國是一個沒有競爭就會變得生命沉滯的國家, 雖然戰亂
時會很悲慘, 但和平時也並非一種興旺. 每當中國變得和
平的時代, 機會和流動都會消失, 利益階層變得相當的穩
固, 思想偏向統一, 多方面的發展一概被視為無用而被扼
殺. 我們喜歡遵從既有的規則, 分食從管子流下來的點滴
利益, 保險地走一條別人走過的路, 獲得自己預想中能得
到的成果. 不喜歡自己創造東西, 更完全想都沒想過要建
立自己的帝國.

即便有人提出了各種新的技術和概念, 卻沒有人覺得有實
現的必要, 也沒有想要去做任何創建的熱情, 如果沒有被
環境所迫, 一切事情都是保持原狀的好. 新興的藝術會因
為市場完全沒有對新事物的接納性而被排擠, 新興的概念
也會因為大家覺得現在已很好已不採納.

無為而治, 結果治而無為, 既然已經天下太平, 那就甚麼
也不要, 也不想做了. 當給我們選擇, 在自己世界裡是最
大, 還是冒險接觸外面的世界, 承認自己並不偉大這事實
時, 我們會選擇前者. 就像宇航員楊利偉說過, 上到太空
, 感覺良好, 我們也追求感覺良好, 多於自我的實現.

但保持原狀這件事過了幾個世代, 甚至幾十個世代, 一切
都已經被神秘化, 再也沒有人知道為何要那樣做, 而只覺
得必須把以前的繼承下來, 重複做下去.

雖然不知道未來會有怎樣的技術, 和怎樣的生活, 但若中
國征服了日本, 而無視對方的尊嚴和文化, 重新當一個唯
我獨尊的天朝大國之後. 那歷史就會回到那個, 即使過二
百年, 三百年, 一切都不變, 不能變, 不認同變, 亦不想
變的時代.

因為對於任何一個個體, 甚至團體而言, 中國是一個太過
巨大的怪物, 沒有人動得了他, 即使是皇帝, 對於這個國
家也是無可奈何的. 即使有一天政府腐爛發臭也好, 偶然
製造了一個動亂的時代, 之後, 建立起新的統一帝國, 又
重新僵化起來.

然後再度進入大家所愛好的「天下分久必合, 合久必分」
的循環型歷史當中.

那種征服, 並沒有一種亞歷山大式的浪漫, 並非想要看到
新的東西, 而是為了安全感, 將所有可能的威脅消滅. 將
新的東西, 沒見過的東西貶低或者消滅, 以便自己的想法
或者文化, 以後和永遠都不會改變和受影響.

在有一個所謂的外敵下, 中國人還算有點共同的語言, 可
是一旦沒有了遷怒的對象, 就沒有了. 只會看到一群號稱
中國人, 卻思想, 語言, 文化, 鄉土都完全不同的異形,
到時我們的想法就是想要別人屈服, 接受自己的思想語言
和文化, 為此而互相咬食, 樂此不倦.

日本怎樣不重要, 中國大概會變成這樣, 也許這可能是杞
人憂天? 雖然我不知道中國是否會打贏日本, 或者是基於
甚麼理由, 有甚麼利益, 但有一件事是不變的, 就是中國
人是為了安全感而征服的.

那結果為了安全感, 所得的也只有安全感而已.

乾隆的十全武功就是沒有拿破崙的那麼動人.

--
網絡, 對於很多人而言, 可能僅是娛樂, 至少香港人普遍有這想法.
但是, 我卻認為, 只要人類文明在未來不衰落和滅亡, 那麼, 我們的
文明將不會脫離網絡. 我們將會是這百年, 甚至千年歷史裡的先民.

BBS, 作為一種古老而深厚的網絡文化, 會在歷史上有著怎樣的位置?

--
※ 編輯: chenglap 來自: ... (04/26 10:57)

→ treker:很中肯 每次中國只要大一統 中央就開始擺爛 最後天下又大亂

推 amurosheu:個人也很喜歡原PO的簽名檔XD

→ chenglap:像毛澤東, 我一方面說他是一個魔頭, 另一方面他也是一個
→ chenglap:豪情的行動者. 既值得討厭, 也值得尊敬, 和同情.

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 DummyHistory
標題 Re: [假設]中國征服了日本
時間 Fri Apr 27 11:45:36 2007
───────────────────────────────────────

※ 引述《chenglap (無想流流星拳)》之銘言：
: 那結果為了安全感, 所得的也只有安全感而已.
: 乾隆的十全武功就是沒有拿破崙的那麼動人.

回文比較方便, 用回文來再說一下好了.

我在說的問題, 真的, 說到 YY 文的話就可以表現出來. 看到
這裡, 心裡本來就不太喜歡現下的情勢的, 應該會已經覺得我
說的話是中聽的. 至於本來就覺得事情已經不錯, 例如, 中國
在各種科技上已經有很多不同的進展, 而大家普遍也接受了科
技思想, 想清朝時覺得義和團可以打贏洋槍洋砲已經有分別.

這樣聽下去當然會感到反感, 我也預計得到. 因為我也曾經會
為這樣的言論而反感, 但是, 如果不那樣寫的話, 吸引別人來
看會更難了.

看看 YY 文, 正是一種經常出現會用到空想歷史的文章, 他們
受歡迎是事實, 而怎樣的文學受到歡迎, 意味著大家的想法和
文化. 我並不會說那些文學很低級, 我只會說他們很坦率.

裡面反映出來的一種思想, 是很常見的, 就是認為, 中國人欠
的是科技或者對外的企圖心. 「回到未來」式的小說, 往往描
寫如果有人將科技和企圖心這兩點彌補了, 例如教古代的中國
人煉鋼, 中國就不會如斯悲慘, 未來會好很多. 無法跟西方接
觸是運氣的問題, 也只是少數統治者愚昧的問題.

古代的中國人沒有使用和覺得科技該被欣賞的概念, 也沒有資
本主義式的重視經濟的精神, 因此中國才會變成這種樣子. 而
那些小說, 假設引進了這些, 中國就會和現在一樣了, 對於他
們而言, 現在的中國即便不理想, 也是走在正確的道路上.

甚至某些小說會為過去的人帶來民主自由, 太多不同的方式了
, 但大抵上, 就是將某些現代概念帶往古代去, 雖然不是全部
但也佔了不少了.

只要中國有這些, 中國也可以是列強, 或者我們已認為中國已
經是列強了. 我們總能夠舉出很多不同的數據去指出我們有多
強, 不論是軍事力量的排名, 不論是 GDP, 不論是人口數字,
不論是經濟增長率. 這些只要數字越高, 我們就看得越愉快,
感到自豪.

沒有了日本的競爭, 尚有世界的競爭, 大家是那樣看... 但其
實, 中國早就接觸到了西方列強的俄羅斯, 也跟荷蘭在臺灣打
過仗, 也見識過葡萄牙的槍砲. 而中國也比日本更早被打開國
門, 而資訊也好像真的是流通了. 即使大部份人都沒有去外國
討論區的習慣.

以上的即便被反駁也好, 應該是大家都看得出來, 一些比較容
易觀察到的現象. 即使你自身不是這樣想, 卻也了解到有這種
想法的人甚多, 或者應該是佔多數, 而即使自己是這樣想, 也
不是有錯.

而中國現在確實也是軍事和經濟, 名符其實地雖不是小國也不
是大國的國家. 而且至少不少人還是很滿意的, 那我, 其實想
改變些甚麼?

有甚麼東西, 我是覺得不滿意的?

如果要問我這樣的問題, 我會給一個聽了下去大部份人都會覺
得不舒服的答案: 那不是學習, 那是模仿.

不是學習科技精神, 不是, 而是模仿了科技的精神, 不是學習
了民主自由, 而是模仿了民主自由. 即使對於六四事件中被屠
殺的學生, 我也是給予同樣低的評價. 即使流血流汗這件事是
為人所尊敬的, 但那是另一回事.

我這說法要說服人應該很難? 我也相信如此, 如果我是杞人憂
天, 那是一件美事, 因為如果未來真的是一片光明, 我應該也
會是受益者. 如果未來是富足而自由, 我想我的生命也會是快
樂的.

模仿和學習有甚麼不同?

不同在, 謙虛.

比方說, 在我們的口中, 如果說出帝國主義這個詞語, 基本上
就是貶義, 而且多數是指外國的.

那如果我說, 我們自己中國便是一個帝國主義國家, 那相信會
被反抗得很厲害.

那如果我還說, 我們既然是一個帝國主義國家, 而我們卻是一
個不了解帝國主義的帝國主義國家, 我們應該全部人都來學一
下帝國主義, 這樣相信大家想都沒想過吧?

要樂意地學習帝國主義, 當一個帝國主義者, 接受帝國主義的
精神, 這樣的事情, 有誰會說得出來?

我們只敢說自己是和平崛起, 我們只敢說我們是為了和平, 我
們只敢說是為了領土完整, 我們不敢說我們想要統治他人, 我
們不敢說我們想要侵略他人. 我們指責他人是霸權主義, 我們
卻不敢自稱帝國主義.

我們還是認為帝國主義是過時的, 不好的.

當我們在小說文章和空想當中, 想要征服日本, 擊敗美國, 的
時候, 卻無法想到真正更遠的地方. 因為我們聽從那些教導,
我們相信自己是防守的, 我們相信自己的民族正義, 諸如此類
, 我們根本就越不過國家給我們思想上的限界, 而我們對於這
種限界, 也自覺地服從於其中.

這就是模仿, 我們模仿別人要投入科技, 要出兵, 要打仗, 要
打贏, 我們卻沒有別人底下做這些事的精神. 我們都知道列強
的背後經由帝國主義所驅動, 但我們卻只把這視在瘟疫, 沒有
真的去接受過這種精神.

思想沒有真的解放開來, 雖然網絡上沒有界限, 資訊是如此流
通, 但停住我們腳步的卻是我們自己. 面對一片資訊的汪洋,
我們還是選擇在裡面建立感到安全的一島, 我們看到外國有多
番不同的偉業, 我們產生了競爭心, 卻無法提起勁來, 跑去他
們的地方跟他們切實的談一下.

引一下一件小事情算了, 我自己在中國大陸工作過一年, 雖然
這不代表我就能夠說些甚麼, 而我也不以這認為自己很了解些
甚麼. 不過, 至少客觀上這應該不能說我是沒去過的, 但的確
我想很多人看到我這篇文章時, 會有覺得我是沒去過的想法.

有問題的並非這個猜想錯誤, 而是為何會這樣猜, 事情往往就
像這樣, 我們很害怕受到批評, 也很害怕任何不吉利的預言,
而過早地啟動了保衛的基制. 我在說的是不吉利的預言, 結果
就會下了結論, 對方沒來過中國, 然後一切言論則應予以反駁
, 或者不能接受.

這是長期不安全感所導致的, 這並非任何人的錯, 我們的教育
正是想教育出這種人類, 這種人並非不好的, 有這種心理這個
國家真的被侵略時才不會那麼容易倒下. 這也是中國千年以來
再經戰亂, 還是能夠重新形成共同意識的原因, 但如果真的要
向外, 這個思想是完全不夠的.

這便是我說這個國家無法在不競爭下生存的原因, 大家是在不
安全感底下才能夠有行動力.

所以我說這個國家征服了日本就會衰亡. 因為人的思想還未能
越過某個界線, 甚至那不是現代的界線, 而是十九世紀帝國主
義者水平的界線, 也未曾越過.

我們遵從那秩序的心是不變的, 因此事情也不會改變, 畢竟我
們連接受國家分裂也是如斯的艱辛困難. 這個國家到今天為止
還是被原則窒息著吧? 沒有誰有著自己想要建立自己的帝國的
野心和計劃, 大家有的只是遵從國家已成的秩序, 在這基制裡
往上爬, 有限地依自己的想法去改變一點點事情.

我們不敢想的東西, 不去想, 一見到就大加鞭撻的思想們, 就
是束縛. 打從一開始, 我們就不能 think unthinkable, 這點
從古代到現在都沒變過, 也沒學到過, 就像我說的帝國主義想
法一樣, 即使偶然思想中有一瞬的火花, 也沒有人是好好的表
達出來. 因為那一早就被我們觀念中帝國主義是不好的給壓壞
了, 自然地, 任何其他思想也會被我們對權威的無限信任扼殺
於萌芽狀態.

即使知道最高的科技的高等知識份子, 也脫離不了這束縛, 當
大家常說中國和以前很不同, 都只是以為外面的人以為中國還
是農村, 現在已經很多飛機高樓. 但如果別人真的覺得我們和
以前一樣, 那是跟這些物質成果毫無關係的.

我對於那些在街上吐痰行乞的人, 沒有興趣, 覺得他們無足輕
重, 但我對於在上位的, 應該是思想家, 戰略家的人, 他們的
思想還是有那樣古老的束縛, 而感到不滿意. 若真是一國之精
英, 那些想法太過小家了. 作為精英怎可以是一些看到數字上
升就歡喜, 活像那些炒股票的大嬸般性情的人?

對於外國, 我們說來說去也只是反抗或者報仇或者抗議, 或者
維護國家主權完整.

不是征服, 不是建立新世界, 不是打破舊的體制, 我們[green][b]只是想

不是征服, 不是建立新世界, 不是打破舊的體制, 我們只是想
維持現在的體制, 將角色掉換. 那不是一點也不好玩嗎? 那也
不過是循環過去的舊路, 除了想當大國然後安居樂業之後甚麼
都沒想更多.

空想和小說都是能夠擴張自己想像力的極限, 而也很客觀地,
從普羅的小說和空想中, 看到這個極限, 就只有這水平了.

那樣是不會有任何突破的. 我還有很多想說, 但這次真的說得
太多了, 等有人回我的文章再說下去.

但, 關於這課題, 我說說一點大家應該會看得爽的東西.

要當一個帝國主義者, 真正的征服者, 要征服日本, 並非就那
樣打贏日本軍, 然後怎樣那樣. 不是這樣的, 要征服日本的話
, 那很簡單.

就是, 征而治之, 征服就是為了統治, 統治就是為了成績, 如
果你沒有辦法將日本治理得比征服之前更為富有和強大, 那就
不要想甚麼征服好了.

像為何要統一臺灣, 比較實利者的說法, 也只是說要綜合中國
和臺灣的經濟力量? 這太小家子氣了.

如果單純只是為了獲取經濟利益, 那只能算是遊牧民族級的征
服, 而不是建立帝國. 建立帝國, 就是認為自己比被征服的民
族優勝, 給予他們啟蒙他們沒有的思想, 建立更有效率的政府
, 讓他們生活得比征服之前更為幸福.

而且他們並非敵人, 而是將來參與更大的計劃的成員, 征服並
非為了屈服敵人, 而是為了增加同伴. 而且, 這並非一廂情願
地壓制, 也不是在沒得比較之下唯的選擇, 而是他們在同時比
較自己人和外人底下, 竟然覺得外人比較好.

想想臺灣懷念日治時期者, 便明白, 這才是真正的帝國主義.

我說的, 是甚麼新思想嗎?

不是的, 只是老派帝國主義者的想法而已. 這概念還未形成的
話, 也說不上越過去, 那中國, 不是吳下阿蒙嗎?

我希望看到更多更激進的想法, 激進, 富有想像力和深度的想
法, 宏大的戰略, 而這裡我寫的是我給會寫文章, 或者寫小說
的人的一些意見.

--

正在發展一個暫時未有讀者的新版, 因為找不到地方打廣告, 只有用
簽名檔了. 那是一個討論網絡討論區的管理, 發展策略, 以及在網絡
世界會發生的問題的原因和後果, 以及探討討論區現象的專題看版,
版名就是 BBSView. 在 OtherBBS->ChinaBBS 區內.

--
※ 編輯: chenglap 來自: ... (04/27 12:09)

推 Transfinite:YY文最常見不是奇幻嗎XD
推 chenglap:是中世紀武俠色情異世界類...
推 Transfinite:好分類。

推 soaringfish:推 很棒的想法 感覺好像被啟發了些什麼
推 dehyuga:認同你對大陸的看法

作者：chenglap

事實上不一定要中華或正統中華才會有征服和統治的悲劇, 人類本來就有征服別人的欲望, 大統一主義只是一個藉口, 但也可以用「為別人帶來文明」(殖民主義), 「排除異教徒」(神權主義)等理由, 所以大統一主義也只是前者的同類而已.

作者：chenglap

hkcharles: 同意。明明所謂的苦難，正是他們自己縱容暴政製造出來，怨不得天，怨不得人。

chenglap: 我倒覺得「縱容」沒那麼大罪, 但是迷戀是真正的罪惡.

hkcharles: 迷戀暴政？

chenglap: 不僅不批評這種行為. 甚至覺得為了國家變強, 有可以虛榮和炫耀的東西, 比起解除這些苦難更重要.

carlchung: 在迷戀漢唐的時候是世界強國，後來不是強國就說很苦難。好像都是外加的，不去檢討自身的問題。

chenglap: 就算是強國, 也很苦難. 在中華文明相對世界其他文明強盛的年代, 天災人禍瘟疫民變從來都沒有少, 社會基層的人的生活也一樣很難受, 怎樣去治好疾病? 怎樣去處理飢荒問題? 怎樣處理貧窮? 這些東西在最強最富有的時代都沒進展, 這種強有何意義?

carlchung: 問題是崇拜大一統強國史觀的人，好像都不在意，漢唐就是盛世，大加歌頌，但實際上打仗家家都要出男丁，都是苦難。

chenglap: 所謂強就是征服更多人和更多領土, 使權貴的力量更大, 更不可阻擋, 能夠更豪華, 更奢侈, 有更多的虛榮. 可是無論多強和征服多少, 都不會把心力和時間花在怎樣改善社會上, 這種盛世我不知道有甚麼意義.

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 DummyHistory
標題 Re: [假設] 六四天安門遊行時,中共不開槍....
時間 Fri Jun 5 01:28:55 2009
───────────────────────────────────────

※ 引述《showgrace (￣﹁￣)》之銘言：
: ※ 引述《dreamcity (飛行在宇宙中的航海者號)》之銘言：
: 現在中國絕對大亂。120%大亂。絕對不會朝著經濟強國的方向發展。
: 意思就是仔細觀察中國近代歷史的進展，似乎只有政治集權，才有可能造就經濟發展
: (八零年代台灣，現在中國)。我爸認為這是鐵則。
: 想問ㄧ下各位高手的看法。
: 如果當年六四民運如同台灣當年的野百合一樣，某程度成功，屠殺沒有發生，
: 現在中國會變成怎麼樣？

我想這裡忽視了一個可能性.

即使不屠殺, 學運的完結, 有必要是妥協嗎? 很多人認為只要
不屠殺就一定是一種溫和的處理方式. 我看是相反.

如果學運能夠以不屠殺的結局收場的話, 那麼, 最大的可能就
是學運領袖各自被接見, 然後各自達成不同的共識, 或多或少
被拉攏之後, 很快就會發覺大家對於爭取的東西的想法, 完全
不同, 最終的結果就是學運自己在內鬥當中土崩瓦解.

而民運學生部份會被吸收進體制裡, 然後在互相妒忌之下, 互
相出賣, 指責, 然後在這些醜聞傳出之後, 變成了一群陪襯的
政治丑角.

這只會強化了專制, 並且更腐敗. 有些人會認為六四會有更好
的處理方式, 但這個所謂更好的處理方式, 只是對這個已存的
一黨專政更好, 使他們更穩固的處理方式.

是的, 換句話說,

不是更好的處理方式, 而是更差的處理方式. 和平結束的六四
, 比起光明, 更可能是腐爛.

而香港人也不會變成現在這樣, 而會傾向之前對政治上的冷漠
自私, 六四的發展很大地改變了之後香港的發展. 六四是導致
香港左派分裂的導火線, 沒有了六四, 今天梁國雄等議員還是
站在支持共產黨一方.

而「我」今天也只會變成一個共產黨的支持者出現, 在你們眼
中. 也只會被視為憤青的一員而已. 大概也無異於八百萬美械
的好朋友.

塞翁失馬, 焉知非福. 塞翁得馬, 焉知非禍? 但我至少知道這
事件怎樣改變了香港.

--

基於飲水思源的理念, 還是該打的廣告,
--- 碩果僅存還願意和其他地區轉信的香港 BBS

--
※ 發信站: 批踢踢實業坊()
◆ From: ...

→ chenglap:爭取民主是一個社會走向「公民向社會負責」的理念才出現.
→ bluewzy:是的，因此我認為政治民主對于中國來說至少目前不是必須的
→ chenglap:不如說, 你們對自己的政治民主, 是連藍圖都未有.
→ chenglap:例如是否要建立聯邦制, 議會職權的分立, 是否任總統制.
推 bluewzy:民主不是前提，民主只是結果
→ chenglap:我比較傾向認為民主是「技術」, 當社會變複雜後就需要.
→ chenglap:但學習這種技術其實沒有大家所想的簡單.
→ chenglap:學運領袖之所以會內鬨, 正因為他們不懂和意見不同者合作.
→ chenglap:也無法忍受和自己意見不同的人, 那就掌握不了這種技術.
→ bluewzy:學運領袖根本就是失敗的反體制的專制黨徒而已
→ chenglap:對敵人尊重, 對敗者仁慈, 這些都沒學到.
→ chenglap:我不會說學運領袖很差, 他們是先驅者這點是沒有錯的.
→ chenglap:但說他們是民主主義者, 我則否認.

推 bluewzy:我不承認那些人是先驅者，他們只是恰逢其事竊取其位而已
→ chenglap:他們死了, 送給他們. 如果他們不死我不會送.

推 BinaryLife:請把那幾個學生「領袖」稱為先驅者﹐更別把這些吃人血
→ chenglap:那, 領袖不是, 死了的才是.
→ chenglap:但到頭來我會認為, 敢做的人, 我也不會太貶低的.
→ BinaryLife:饅頭當飯票的打扮成英雄。他們既沒有思想﹐也沒有綱領
→ chenglap:你可以說他們只是象棋裡的兵卒, 我也不會反對.
→ chenglap:我只會說, 棋盤裡, 是不可以沒有兵卒的.
→ chenglap:他們有發揮作用, 至少讓很多人認真起來.
→ chenglap:真的要建立民主時, 不必打倒任何人, 而應該是諒解.
推 BinaryLife:把五四學運的領袖名單拉出來和六四「領袖」對比一下就
→ chenglap:若還是覺得非要打倒誰, 那麼, 打倒之後只是另一個災難.
→ chenglap:我也不欣賞五四. 基本上我對五四的態度和六四差不多.
→ BinaryLife:知道差距有多大了。(第一行應是「請別把」) 囧
→ chenglap:我認為六四的是憤青, 五四的也是, 我只是對死人有優待.
→ chenglap:不死掉的人, 我的評價不會高過我在這裡遇到的網友.
→ chenglap:我相信民主, 所以我不認為需要英雄.
→ chenglap:英雄也不過是一種「菁英」而已, 也一樣是民主的敵人.
→ chenglap:民主的前提就是承認人類都是下流平凡的動物.
→ chenglap:沒有任何一個人例外, 政治上也不會有甚麼英雄存在.
→ chenglap:我相信, 沒有英雄不自瀆, 不大便, 所以不必幻想太多.

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 CrossStrait
標題 Re: 六四
時間 Sun Jun 6 01:12:50 2010
───────────────────────────────────────

※ 引述《mchuang11 (姚)》之銘言：
: ※ 引述《mchuang11 (姚)》之銘言：
: 這是美國之音當時採訪的實況 是她親口說的聲音
: 一個不想自己流血的人 卻慷慨激昂地把眾多兄弟推上戰場
: 這給人一種很深地被出賣的感覺
: 之所以出現這種情況 是因為民運的領袖 可以說是由外國媒體推選出來的
: 誰能得到美國之音的採訪 誰能搶到天安門廣場的喇叭 誰就成了領袖
: 而CCP的領袖 無一不是戰場上選出來的
: 那個時代的年輕人並不弱 可選出來的領袖 實在太不爭氣了

去到今天其實沒分別的, 這種處事的方式是在同一個教育裡製造出來的.

雖然今天沒甚麼人會說, 要用流血去改革體制, 不過這只是意味著, 大家不
敢認為能對體制做甚麼改革. 但是有一點沒有改變的, 就是對於「流血」這
件事的想法, 並沒有變得比較不輕率, 矛頭是指向另一些地方.

我說憤青和民運人仕, 其實是同一個來源. 都是指向一件事, 在今天的網絡
語言中, 「不惜一切也要統一」, 或者「革命不是請客吃飯」, 可以發覺到
其實都是同一個心態, 就是大家對於流血這件事, 在發生之前, 是有相當的
熱衷的. 對於任何不指向以武力的行為, 你會很常發現大家其實心理上還是
鄙視或者看不起, 多數會出言嘲諷.

在心理上, 大家期望出現, 及欣賞的, 還是武力的革命這件事. 而不流血革
命這種事情, 則傾向認為是可笑, 不可能, 不切實際的. 當然, 今天大家也
同時認為, 武力打倒共產黨當然是不可能的事. 你想用武力打倒共產黨, 是
可笑的, 你想不用武力去向共產黨施壓, 你也是可笑的, 唯一不可笑的是,
你遵從現在這唯一擁有武力的權力. 然後期望有一天你在這權力架構當中能
登上一個有權的位置, 實現你的改革, 那是唯一不可笑的.

先是相信武力萬能, 非武力無能, 然後又體現到武力不可能屬於自己, 最終
形成的就是大家覺得反而墮落了的犬儒心理. 因為這樣的想法, 只會產生一
個結論: 除了依附既成權力之外, 沒有任何政治理念是合理的.

當時的學生對中央政府做的事情, 也是基於相同的信仰. 一切事情的原因,
是在於中國大陸, 是一個「英雄教育」的架構.

這是學生的反應源頭, 源自對英雄的景仰, 對於非英雄的鄙視. 使事情多數
會走向激化, 就像在網絡上打嘴炮一樣, 會有「堅持即是正確」的心理, 這
是英雄型的思考方式, 而正確又導致了更應該進一步.

學生所做的就是這樣的事情, 使用強硬的態度, 與其說是一個人指使而誤導
了學生, 不如說這就是大家常見的處事方式, 一旦覺得自己是對的, 而對方
妥協, 對於妥協這件事反而解讀成「對方心虛, 而證明了我方正確」, 而再
加強堅持, 而一旦對方反抗的時候, 則抱著「不怕犧牲, 排除萬難, 去爭取
最後勝利」的態度, 再強硬下去.

從一開始的策劃當中就沒有想退路的問題, 只要這正確能去到最後, 自身就
是正確, 而且是英雄, 這個的吸引力對參與者非常大. 這也是為何會產生興
奮狀態的原因, 因為大家根本一開始想的事情, 就不是怎樣去 bargain, 相
反只是借 bargain 為形式, 去取得一個最終的全盤勝利, 可是那個勝利是
甚麼, 當事人也說不出來.

要說他們是謀求私利, 那應該是錯的, 事實上大家在鄙視謀自己利益這件事
時, 卻不意識到「追求固定目標, 謀求自己利益」是一種理性的行為. 因為
這樣的人才知道甚麼時候見好就收, 容易達成共識.

而民運人仕求的不是可見的「利益」, 而是不可見, 不明確的「勝利」, 民
運人仕是「求勝」而不是求利. 這使問題變得很難解決, 因為你不知道他們
要求的到底是甚麼, 他們也沒想過他們要求的是甚麼, 只是想要事情發展到
他們覺得自己贏了, 但事情該怎發展才是自己贏了? 這是英雄教育會帶來的
事情.

今天說「統一了臺灣中國自然會變得更強」, 其實和當時「民主了中國會變
得更好」是同一件事的變種, 有前者思想的人, 對於臺灣的作用以及怎樣去
運用臺灣沒甚麼想法, 想的是「要了再算」.

而民運人仕想的也是那樣, 到底民主怎樣反腐敗? 誰提出過? 對於民主的想
法也是「要了再算」, 甚至是怎樣實行, 也沒有提出, 而打算把這件事交給
別人----也就是共產黨去想去處理.

重點並不是要達成甚麼, 而是要感到勝利. 所以這是大家變得那麼興奮以及
到處爭取話語權的原因, 說的話也很大, 因為想的事情太大.

如果說, 解放臺灣, 要犧牲十萬人, 會有多少人說好? 我想說好的人應該不
會太少. 可是如果說到解放臺灣「你和你的家人朋友要拿槍當前鋒部隊登陸
」這麼切實的時候, 大家是否真的又會這樣不惜犧牲? 民運人仕面對的就是
同樣的心理問題, 革命是要流血的, 但他們很遲才意識到革命要流的是誰的
血的問題. 雖然很荒謬卻是常見的參與者心理.

所以我不認為是領袖不爭氣, 因為不是領導的人的問題, 而是被領導的人的
問題, 換一個用利益去想事情的人去當領袖, 就可以有更好的效果, 可是,
這樣的人當領袖, 大家在那心理下, 會讓他當領袖嗎?

應該不會. 如果一個人在那個時候講的是利益, 他立即就會受到那些人的鄙
視, 不可能成為領袖.

如果我當時是在民運人仕當中, 以我動不動就言利的個性, 我想我很快就會
成為當地的不受歡迎人物, 投降派, 在鎮壓之前就被排斥出去了.

所以最終多少會選出一個像柴玲的人當領袖的, 並不是她說的話特別動聽,
在六四流亡後也證明了她的話其實也沒怎能打動外面的人, 她並非一個魅力
型的領袖, 並不是一個有能力的騙徒, 她只是說的話方向跟大家的心理一致
的. 如果今天再出現同樣的運動, 出現的領袖也會是這樣的人, 即使在團體
裡有一些更能夠交涉的人, 但團體的參與者都有「言義則不言利」的想法,
那些會討價還價的人, 就會被轟出去.

去到今天事情有改善嗎? 其實我不認為去到今天, 再來一次六四, 學生的反
應會有甚麼不同, 不過我想中央政府的反應就應該會有分別. 雖然大家常常
嘴裡都掛著「現實講的是利益」之類的「理性」言論, 但是以利害論事的人
其實很少.

一旦去到自己認為正確的原則, 還是沒甚麼談論的空間.

強硬這點是不變的, 只是大家不會那麼敢跟政府槓上, 一旦再有一次機會會
和政府槓上, 政府又不想鎮壓的話, 他們也會發覺跟學生交涉是令人厭煩而
且難以有談判結果的.

一天教育都在把革命的故事刻印在青少年的腦海裡, 這個問題就解決不了.
在宗教下成長的人, 會把世界看成「試煉與因果」, 在商業世界成長的人,
會把世界看成「契約與交易」, 在國族主義教育下, 會把世界看成「壓迫與
對抗」... 當自己把自己看成是面對壓迫的反抗者時, 是很難說服得了的.

所以站在我的角度而言, 我也只會在民運失敗, 他們到處落魄的時候, 才覺
得跟這些人伸出手是有意義的事情. 要是民運成功了, 那些「讓中國民主成
功的英雄們」跟我們這些「事事言利的人」只怕是完全無法溝通的. 大模斯
樣地說「我是為了自己的利益而來和你合作」, 也肯定會惹來鄙視. 他們欠
缺主事的能力, 可是也不是那麼容易指揮, 以及曉以利弊的.

--

基於飲水思源的理念, 還是該打的廣告,
--- 碩果僅存還願意和其他地區轉信的香港 BBS

--
※ 編輯: chenglap 來自: ... (06/06 01:22)

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 CrossStrait
標題 Re: [心得] 給一些喜歡討論六四朋友的建議
時間 Wed Apr 14 03:36:47 2010
───────────────────────────────────────

※ 引述《CyberSnoopy (Faust)》之銘言：
: ※ 引述《chenglap (無想流流星拳)》之銘言：
: 都是大傻瓜，隨便糊弄一下就過去了。可想而知，二十年前的政府的腦殘程度
: 只會更甚。當時鄧小平決定鎮壓六四，腦子里根本想的是共產黨當年通過學生
: 運動搞跨國民黨的“教訓”吧。沒有人教過他們，也沒有先例可循，一想到
: 大權可能旁落，坦克是很自然的選項。人民和政府，雙方都很幼稚，都有責任，
: 不過這也可能是民主化進程中不可避免的痛吧。

我會這樣看.

要成為一個政治家, 要產生民政, 最基本的是有著「政治家的歷練」. 這
是大家都知道的事情. 如果說, 年青人不成熟, 那年輕人要經過一些甚麼
才會成熟? 事實上, 人的發展是多方向的, 人經歷了甚麼就會變成怎樣的
人, 而能經歷甚麼看的是成長環境.

大人去到大人都可以不成熟, 真正的問題是他們過去這麼多年, 是有過怎
樣的歷練和經驗, 而產生了怎樣的人, 這也是環境使然. 大人也是由少年
變成, 而中間經過的時間, 每人有很大的不同.

真正, 也是唯一的問題, 是社會能提供, 正是提供怎樣的成長環境. 不同
的環境產生不同的成熟.

如果一個人, 自少成長和工作, 處於的環境都不是服從別人, 就是命令他
人, 那麼他再多的歷練, 也只會讓他成為帶有官僚風格的思想, 或者獨裁
者, 他不可能成為一個政治者, 無論在政治機構任職多久都不能. 因為他
受的歷練是官僚體制的歷練, 不是政治家的歷練.

如果一個人一直身處的是玩手段, 互相陷害的環境, 他也有歷練, 但對他
而言, 政治並不是怎樣去解決問題, 而是怎樣去解決敵人. 手段並不是將
事情解決的手腕, 而是陷害別人的武器. 那他就算有再多的經驗, 最終也
只會變成一個陰謀家, 而不是政治家.

而政治是甚麼... 政治, 其實是讓不同意見的人合作的學問. 一個政治家
偉大總會在於怎樣將一群利益, 想法不同的人, 提供到一個方案讓他們的
衝突不致於有任何破壞性的結果, 那政治家該有的歷練, 是怎樣的說服人
, 怎樣的表達最大的耐性, 面對民眾, 忍受嘲笑, 能夠理解各種不同立場
的人的想法, 能夠隨機而變通各種方案去磨合各方的不合. 能夠自尊而不
自大, 親和而威嚴, 不畏強者, 並能夠理解弱者的感受.

當大家心目中政治就是權爭, 權鬥, 這些事情的時候, 其實早就已經推開
了政治的本質, 政治的本質並不是「鬥」, 政治家的本質是不同群體之間
的潤滑劑.

如果社會沒提供到這種環境... 沒培養出這樣的人, 那麼其實事情不會有
很好的進展, 成長中沒提供這樣的機會, 就變成不成熟的小孩, 而之後也
沒有這樣的需要, 就變成不成熟的大人. 直至死去的一天, 都不曾也不像
一個政治家, 即使他在做的工作是政治家該做的工作.

我如果談六四, 談的是香港人的六四, 不是北京的六四. 但如果你要我去
談北京的六四, 那麼我會說的是, 會有那樣的結果, 到頭來便是之前想要
創造出來的環境所導致的... 這國家很難培養出政治家, 在社會中沒有多
少的機會讓大家有政治家該有的歷練的話, 那就會變成這樣.

那不是一件事也不是一個錯誤, 實話說, 在一九八九年之前, 如果你是當
時的大學生, 而根據你所受的教育, 你應該會相信當你在做的是愛國行為
的時候, 你的國家的軍隊, 是不可能向你開槍的. 這是你對軍隊的信任,
這也是國家想你對軍隊的信任, 軍隊也這樣相信自己, 但結果這當然並不
是事實, 但那是馬後炮, 如果今天突然北京又來一次天安門事件, 應該有
好一群人的反應是「不是吧? 現在這時代不可能吧? 」, 當時亦一樣.

當時香港的左派分裂, 受影響最大的便是那些認為開槍這種事情只會是國
民黨才做的人, 今天我們可以解釋說, 解放軍有怎樣的理由非鎮壓不可.
但重點是, 這件事發生之前, 有太多人不相信這種事情是會發生的, 只是
今天我們活在「那事情已經發生之後的世界」, 才毫不懷疑.

當學生採取某種強硬的態度時, 我們又得想想, 這些強硬態度是誰教他們
的? 今天看看網絡上也可以看到同類的強硬態度, 其實「寧可臺灣不長草
, 也要解放臺灣島」一類的言論, 本質就是「為了我認為正確的目的, 可
以付出性命以及別人的性命」------當時民運也是同樣的想法使然.

當文化不斷歌頌各種烈士, 也是在對這種思想產生推動力.

民運的學生當然不可能懂得甚麼是民主... 他們沒經歷過, 只有那二十歲
左右, 撫心自問, 三四五十歲也不懂民主為何物的人也佔了大多數. 二十
歲的當然也不懂, 甚至生於民主社會的人, 也不見得懂. 對於他們而言,
他們不懂民主, 只知愛國, 只知道反貪反腐敗, 他們不知道怎樣做, 只知
道想要, 他們和現在的年青人是沒有分別的, 今天中國大陸也是流行著相
似的思想. 而他們也和今天的年青人一樣, 相信「愛國無罪」地去做他們
認為正確的事情.

我想, 在這個版裡, 除了我之外, 沒人不反貪反腐, (不幸地, 我同情貪
腐) 也很少人不愛國, 不論是中華人民共和國或者中華民國或者臺灣國,
看到官僚愚蠢的言論, 荒謬的行為, 也會覺得這是有問題, 但同時又會覺
得「那是個別人的行為, 國家和黨無罪」, 或者「那是黨有罪, 國家無罪
」, 又或者「那是中共有罪, 中國無罪」, 我們大部份人還是不會想去否
定中國, 他們沒跟我們沒有很大的不同.

真正不同了的, 就只是我們理解到原來真的有坦克車這個事實, 而他們理
解不到而已. 而我們理解到並不是因為我們比較成熟, 比較聰明, 而僅僅
是我們在 1989 年的時候不在現場. 能夠從事後的結果馬後炮. 若當時沒
有出過坦克車, 今天我們在互相酸的時候大概會有人酸國民黨會鎮壓異己
, 而共產黨絕不做這種事------今天沒人這樣酸是因為大家心知肚明.

有些事情沒有變, 我們認為正義是需要犧牲的, 認為掃除貪污靠的是更強
權力的鎮壓, 認為只要取得中央的權力就可以依自己所想去改變世界...
到頭來人的思想本質才是重心所在.

假設沒有六四, 假設這些民運份子因為學歷而成為精英, 慢慢走進了體制
裡, 他們最終的結果也並不會是在體制裡實施甚麼民主化, 同樣的思想下
, 他們也是會變成體制裡的橫蠻. 橫蠻的本質不變, 只是表現方式不同.

所以, 要說六四的責任, 我會說責任不在政府也不在學生, 而在於「政府
建立的教育, 製造了這樣的學生」, 到頭來會這樣做, 是因為之前學過的
東西和思想引致的.

你問香港的小孩, 中華民族到了最危險的時候, 每個人該怎樣... 絕對不
是「組成血肉長城」或者「發出最後的吼聲」, 而是逃跑, 走難, 在這裡
沒有打那幾枚子彈穿迷彩服的軍訓, 卻有很頻繁的演習, 在香港的學校非
常重視就是遇到天災人禍時怎樣「整齊地逃走」的教育. 上一代的是逃來
的, 下一代就教他們怎樣再逃.

那樣的人, 產生不了六四的, 而會產生得了六四的, 受的是不同的教育.

--

基於飲水思源的理念, 還是該打的廣告,
--- 碩果僅存還願意和其他地區轉信的香港 BBS

--
※ 發信站: 批踢踢實業坊()
◆ From: ...

作者：chenglap

只要你相信對方是邪惡的，你就不會重演六四，你完全會防範其發生，想好應對之策，六四之所以會發生，是因為有些人以為敵人有良知而疏於防範。

作者：chenglap

不太一樣. 廿三年前六四的學生相信政府會改, 軍隊不會對他們做甚麼, 而事實證明他們是錯的, 政府沒他們想像中那麼善良; 而現在香港相信政府不會改, 警察會做些甚麼. 準備上和策略上是完全不同.

作者：chenglap

刑不上大夫，禮不下庶人

不論你的政治立場如何，都難以否認，臺灣深受中華文明的影響。中華文明在政治上，有一個非常顯見的特色，那就是「士大夫」階級的存在，說穿了，官僚在中華文明中並不是一個職務，不是一個意見團體，而直接就是一個巨大、具影響力的「社會階級」。

要成為士大夫，必須「讀書」，這個讀書並不是廣義的讀書，而是接受一整套士大夫特有的意識形態，然後你才能夠透過考試而成為士大夫。如果我們要把他看成一神教，士大夫就是僧侶階級，而讀書就是受洗儀式。自宋朝開始的一千年，士大夫的階級異常的強大。

表面看來，透過讀書考試擠身階級很公平，但實際上，當考試的門檻越來越高，需要投入驚人的時間和補教才能夠考上，書香世代考上的比例也會大幅提升。所以階級複製最終還是無法許免。

清末民初以降，科舉制度被瓦解了，士大夫是否就消失了？表面看起來好像是，但實際上，士大夫並不是消失， 而是革新了。現代政府還是需要「公務員」也就是「官僚」，不論中華民國還是中華人民共和國，只要官僚體制重新形成，精神上就會很快的變得像士大夫階級。

瀰漫社會的官僚體系思想

首先必須澄清的，我知道很多人一向都對公務員沒有好感，也可能直覺性的認為我這篇文章，是另一篇對抗公務員與官僚的佐證。但請不要這樣想，公務員與官僚對於一個現代國家的管理是有其必要性，而且問題也並不是出自他們。而是形成這個體系的思想，而這個思想並不獨是官僚擁有的，而是整個社會上下都彌漫著。

我們稱公務員是「公僕」，但心裡卻會把他們認為是「官」， 百姓們心底裡並不覺得他們是「和其他百姓一樣都是領薪水的僱員」，反而認定官是比百姓們高一等的存在。我們自少以來，對能成為官這點感到雀躍、榮耀與高人一等，甚至會覺得這區分了菁英與百姓。我們文化上，也對於把官和百姓視為同一階級有困難，這是個雞生蛋， 蛋生雞的問題。

官僚之上的是「最高權力」。在王朝的時代，官僚之上就是皇帝，在民初年代，官僚之上就是軍人，民主時代就是三權分立，總統（行政）， 議會（立法）與法院（司法）。官僚階級，長期佔據最高權力之下的行政系統。

長期作為整個行政系統的重要部份，這階級的上層掌握了幾乎所有的話語權，故此傳統中華歷史裡，一群人被讚賞或者被罵，反映的正是他對官僚階級的態度。對官僚殘暴的，絕對會被大書特書；如果對官僚比百姓溫和，遭到的責難較少，有些皇帝得到百姓擁戴，對官僚卻很嚴苛，那他針對官僚的紀錄會被拿出來強調。甚麼宦官，外戚，都是壞人，早晚被「清君側」，但這些是代罪羔羊，他們很可能代表皇帝真正的心意。

無疑，對官僚的理想世界，就是一個對待官僚仁慈的世界，如果能同時對百姓好當然不錯，如果只有官僚活得好，百姓活得不好，也可以接受。如果官活得好民不聊生，那百姓就該努力讀書考試成為官僚。所以在王朝的後期， 除了苦讀成為士大夫之外，底層的百姓已經沒有選擇了。而這條路也絕望，就會社會動盪，洪秀全是最經典的例子。

但沒當過官僚的人，難以明白官僚的感受，故此，要達成這個官僚理想世界，邏輯上最理想的，就是當過官的人，成為自己的上司。軟體工程師希望自己的上司編程出身，警察希望自己的上司當過軍警，老師希望自己的上司在教育前線待過。對於任何行業，這個概念都是一樣的。不過其他行業的上司是老闆或官僚（如果他們的上司是政府），而官僚的上司就是最高權力。

官僚的上司是最高權力，推敲到最後，就是最高權力從官僚中產出，用甚麼方法不重要，所以這邏輯的終極結果，就是「最上層的官僚，領導中下層官僚」的寡頭體制，如此一來，才能夠最照顧官僚的利益。

民主制度的辯題：官僚是合宜的權力代理人？

我們總認為官僚就是菁英，所以，由官僚系統中產生最高權力，自然是「菁英」中的「勝利者」，他是考過試行過政的群體中的勝利者，那麼，他就是最適任的最高權力嗎？他的本質，跟民選的總統，市長，議員，是相近，甚至是比後者更好嗎？

這就是在中華文明下民主制度常見的辯題。認為民主制度是異端邪說者，大多是認為，官僚中的菁英比選票選出的代議者（百姓代表）可靠， 後者並不是菁英，而只是一群欺世盜名的騙徒或民粹煽動家，特別是華人社會，當理念都被導向「讀書考試成功＝人才」時，這樣的觀念便容易產生。甚至我們在選舉時，都比較傾向選擇有官僚背景的候選人，我們社會對官僚的普遍信賴、崇拜，是外人所難以理解的。

也就是說，我們的文明，在目前的階段，有很重「讓官僚成為最高權力去管理官僚們」的傾向。也就是說，受官僚階級支持的人，在這樣的遊戲規則下，會是最後得到權力的勝利者。若不存在更高的權力。官僚就是一種金字塔制度，不論怎樣升官，提拔升職，以及選擇繼任者的是上層，而很常見就是提拔理念相近的人，例如親戚、學生、同鄉等。所以官僚金字塔，本身就有理念複製，親疏有別的特質。

甚麼人會受到官僚階級支持？只要看回之前官僚對皇帝的態度，就明白，官僚支持的就是最能「保障官僚利益」的人。能夠爭取他們擴張權力，減少工作量，提升待遇，以及不會隨便威脅他們飯碗的人。你很難想像一個壓仰官僚權力、增加工作量、為了國家整體財政而壓抑官僚待遇，並樂於懲處官僚的人，能得到他們的支持。

一旦最高權力就是從最頂層的官僚產生，這個權力的基石，就是官僚們。官僚的待遇會變好，人數會變多，權力會擴張，這些都是自然結果。事實上，這也是為何常常出現「中央官僚是好人，地方官僚是壞人，但中央治地方有心無力」的戲碼。

這些並不一定是錯的，有時擴張官僚的權力和待遇是好事，高薪未必能養廉，但是低薪就給予貪腐正當的理由。我們可以留意到，在這種權力邏輯下，他會是相當單向的。你要擴張容易，收緊就困難，因為你是受官僚支持而上臺的，讓官僚的處境惡化，必定惹來厭惡，而弱化權力基礎，最終很可能就是失去權力下臺，甚至被清算。令官僚的處境惡化，一定會被視為惡政。

但有時這是必要的，因為官僚系統上是一種「不做不錯」的制度，因為判斷對錯的是上級而不是百姓，而人的心理是「損失的東西比得到的東西價值大」，因此會得到多做多錯，少做少錯，不做不會錯，保守的結果。而這必然是打擊人員的積極性以及效率，可是也只有犧牲積極性和效率，才能夠維持這制度的穩定。

要記著，這並不是官僚個人品德的問題，而是制度會令他們不得不如此。官僚制度的本質就是「導致低效」，你放誰進去結果都是一樣。不斷擴張官僚系統，令開支增加的結果，就是效率不斷降低。

況且增加權力，也意味著基層責任的同時增加。往往不是增加工作量，就是必須裁減待遇和人力，而且公務體制越擴張，問題就越惡化。那時候為政者是有必要去防止公務體制再增長。短期裡好像會對官僚不利，但長期來說才能夠使這體制健康的運作下去。

但當政者發覺得要這樣做時，期望一個從官僚體制勝出，權力基礎是官僚的人，處理這問題，他免不了是得罪高級官僚們，而斷送自的政治生涯。要執行這個行為的人，就不能把權力基礎，建立在官僚的支持上，形成了兩難。

這並不是說，所有高級官僚都是自私的，在這樣的體制底下，他們出不了願意為社會，犧牲自己群體利益的人，端看歷史上的變革者，就知道這不是自私與否的問題。而是在體制下，每一個人做合理的事，最終卻會導致整個體制做出不利整體的結果。官僚體制是一個「囚徒」困境。

例如王安石，范仲淹，都是受體制抵制而失敗的，歷史書就留一個王安石「不近人情」的責罵，這個人情，是他對同事們的人情。如果你希望所有官僚都自願的為國家犧牲自己的短期利益，這是違反人性，不切實際的，就像你我也不願意減少收入、退休金，工作量卻增加一樣，官僚也是凡人，不能要求官僚階級會有異於凡人的偉大情操。也就是說，從官僚體制出身的人，就算很有心去改革官僚體制，他們也會被制度的慣性力量狠狠的掌摑。

作者：chenglap

你相信有人幫你免費洗廁所嗎？

有一天，我看到有人問到，為甚麼不把這世界最好的人才，都拿去參與政治呢？

面對這問題，我想起一個拉丁諺語，有一句叫作「Quis custodiet ipsos custodes?」意思就是，誰監督監督者？這是一個哲學問題，人類社會要健康運作，就需要每人忠實執行自己的職責，當他們在執行自己的職責時，往往需要要被監督，這就是上層監督者的責任，上層監督下層。

只是，金字塔總會形成一個頂端，產生終極的監督者，而這個監督者往往是沒有被監督的。當他做的事情不對的時候，整個事情就會走向錯誤。

面對這樣的矛盾，蘇格拉底的答案是「哲學家皇帝」，追求和實現真理，願意理解社會的一切，把真理看得比財富，榮耀，自身的幸福更重要，這樣的聖人能夠成為監督的終點。放在中華文明中來看，大概就是道德高尚的真命天子。道理是一樣的，就是終極的監督者。

正如我們也常厭倦「辦公室政治」，政治其實是厭惡性的工作，跟洗廁所沒甚麼分別，它先天就有一種矛盾，就是一個忠實做好政治工作的好人，會慢慢排斥這工作，而感到不開心和壓力，最終掛冠求去。反而是一心想要從政治中維持自己利益的人，能夠把工作長久做下去。

這也是為何權力都會走向腐敗的原因，因為政治這種工作，沒有人類參與勞動或者創作所產生的充實感。處理人際關係和利害關係，爾虞我詐，互相防範的生活，令人感到排斥，沒有利益的話，只會產生大量的精神壓力。結果留下來的都是一些能從政治中產生大量利益，足夠抵消他們身心代價的人。

哲學家皇帝，正正就是那個從事政治，卻又不是為了利益的人，一個做厭惡性工作但又不問回報的聖人。你相信有人跟你非親非故，卻主動每天幫你免費洗廁所嗎？

偏偏哲學家皇帝，做的比主動免費洗廁所更違反人性。因為他不是只洗他家的廁所，或者你家的廁所，他是去洗全部人的廁所。處理整個社會的所有衝突與利益分配。

經過了二千年的實驗，倒是證明了一件事，人類就是人類，不論你怎樣培養其道德和智慧，你都弄不出一個完全無償幫全社會洗廁所的聖人。哲學家皇帝或者聖人可以解決政治問題，就像能治百病的萬靈丹一樣，我們希望他存在，但他並不存在。如果萬靈丹存在，人類就可以解決所有健康問題，但它不存在。同樣，如果聖人存在，的確能解決所有政治問題，但他同樣不存在。

最終我們要面對現實，放棄找尋甚麼仙丹，為每一種疾病開發相應的藥物與治療方式，雖然不是能除百病，至少可以長壽健康一點。同樣地，在政治上，與其繼續想找出誰才是能解決我們所有問題的聖人，不如想辦法將制度慢慢改進，使每人都能適當地分擔，並解決他們所能解決的問題。

作者：chenglap

不要依賴少數人, 也不要期望少數組織, 將少數的責任和權力, 分擔至多數甚至所有人身上. 才是長久之道.

任何人都會腐敗, 包括你和我, 這個客觀事實是因為我們是人類. 會生, 老, 病, 死, 會有動物的欲望和需求, 會有情感和生存的渴求, 對未來的不安. 這些都是我們腐敗的原因, 面對這種事實, 我們在政治上就不該依賴任何一個, 即使看起來像聖人的人.

個人在短期裡可以有很傑出的貢獻, 但是這是運氣, 不是必然, 不要將一些需要恆常運作的東西, 例如國家, 建立在個人英雄之上.

官僚必須回歸職業本身

利益申報一下，我以前也當過教師，也會感到很多事情想做卻被處處制肘。這就是作為體制中人員的感受，也考慮過希望得到更好的待遇，更多的行動權力。

但從這個起點想下去，我最後的結果反而是，我否定了更多的權力。因為我留意到，越多的權力，伴隨的是越多的期望，以及越複雜的行政程序。想要更多權力把工作做好是人之常情，只是我發覺，權力的擴張，也是職業責任和社會責任的擴張，最終的結果，反而是令積習在繁重的工作以及無意義的行政程序中，萬劫不復。社會對教師的期望不僅是職業，同時也給予教師很沉重的道德責任，最終就是產生了怪獸家長，以及基層公務人員做到半死的可怕工作量。

就是這樣，我發覺要解決教師的問題，並不是增加權力就能解決的，得到權力短期看來是好事，長期卻是惡性循環。更多的期望會被丟在你的頭上，因為權力伴隨著責任是一種正義，卻並不是每人都適合掌握權力的。權力超過了責任感就會腐敗、失格， 教師如此，這也是所有公務人員會面對的課題。

將權力從官僚分割，才能夠公務員的定位回到健康的位置。而不必被投下太多不必要的期望，負下職務範圍外的責任，公務員是社會的僱員，他本來就不應該被視為社會的「統治者」，不是「父母官」，只有職業責任，沒有額外的道德責任，更不應該被視為異於百姓的另一階級。

這樣，官僚才能夠在有限的責任，有限的權力下，安穩的工作。也能減少涉身於不必要的人事和權鬥當中。在某些一黨專政的國家，例如北韓，官僚擁有很大的權力，可是伴隨的卻是激烈的權鬥，被鬥倒的會被抓、被驅逐、被關、被炒家甚至被殺。相對而言，民主化後官僚權力被制約的今天，權鬥不是沒有，但勝者也不會有絕對權力，敗者下場也不會太慘，正因為勝者的權力得到牽制。

讓凡人回到凡人，讓凡人互相牽制，最終大家才能夠活得比較像一個人，一旦集中了過度的權力在少數人身上，就會被權力詛咒成怪物。不僅對別人不利，對他自己而言，也很可能是個悲劇。

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 PublicIssue
時間 Thu Dec 25 11:27:27 2014
───────────────────────────────────────

今天臺灣走向民主社會, 民主社會的是制衡論, 說得難聽點, 所有人都是
是不守交通規則, 很常不道德的人, 但是透過有效的體制, 可以將權力切
割, 分給每一個人, 讓他們互相制衡. 雖然每人都不是很道德也不是很守
規則, 但是大家那不怎麼樣的人格, 偶然也可以做出好事和奇跡, 我們不
再需要每一個人都是道德完人, 而是每一個人都發揮自己的優點, 做他們
能做的事.

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 PublicIssue
標題 Re: [問卦] 陳為廷憑什麼?
時間 Thu Dec 25 11:27:27 2014
───────────────────────────────────────

※ 引述《song7775 (凜透)》之銘言：
: 推 fjdkqp: C大其實從以前到現在都是一針見血 私德禮貌至上就是台灣 12/25 00:49
: → fjdkqp: 人民的盲點 陳為廷事件又是一個檢視公民是否真覺醒的機會 12/25 00:51
: → fjdkqp: 真有一個完人可追隨?? 不如用人惟才 先救台灣才是要緊 12/25 00:54
: 要求政治人物的道德是基本的
: 但是要要求到哪一個程度則是取決於民眾的共識...
: 而且目前也無法證明陳為廷有才或無才
: 救台灣應該也不是非他不可

首先先講一點, 不論有沒有這事件, 我都沒覺得陳為廷能選上. 而且我也
不關心他是否能選上, 就算能選上, 我也不覺得他真的能改變臺灣些甚麼
, 請把他放在一旁一個不重要的位置, 這件事的核心並不是陳為廷, 學運
領袖大不了是個契機.

一個人是否適合當政客, 也看他的手腕, 甚至是否心狠手辣, 那學運領袖
面對這種危機, 他該採取甚麼態度, 以及他用甚麼戰略去應對, 就是考驗
他能力的時候. 我這樣說很冷酷, 但這是現實, 所謂政治工作, 就是說服
人.

要記著一件事, 形象這種事情既能洗白也能抹黑, 但是當你抹黑了, 你就
更容易洗白, 戴上了光環, 就更容易摔下來. 就舉個例子好了, 林毅夫今
天可能是臺灣的過街老鼠, 但如果不久之後中國大陸的經濟崩潰, 林毅夫
再離開大陸, 說, 其實他是潛伏在大陸的經濟間諜, 一直在執行任務. 那
林毅夫或者就要比立可白還要白, 就看手腕, 發言時機和怎樣利用處境而
已.

理性的人不會受印象和傳媒左右太多, 對我來說, 哪一個戴上光環的人,
都只是隱惡揚善的結果, 我很相信大部份男人都會自瀆, 從希特勒到邱吉
爾到李小龍到甘地都會.

像臺灣這種交通情況, 我更相信至少 99% 的人都犯過交通規則, 也就是
說, 如果犯法是那麼罪大惡極, 九成九的臺灣人都是罪犯. 而我相信應有
至少三份一的人有在異性面前開過黃腔, 說過黃色笑話, 那麼很遺憾這些
人全部都是性騷擾, 還有毀壞名譽, 散佈八卦新聞, 也算妨害名譽.

任何一個曾被媒體戴上光環的人, 合理都可以推斷屬於以上犯罪者, 只是
沒有傳媒在說, 很多人忘了劉德華也應該會亂過馬路, 而假定他沒有. 既
然都是個會生老病死, 喜歡食物, 美色, 金錢的凡人, 我也不會對於媒體
造出來的「仙人」, 有任何的奇怪幻想, 當任何人正在造神, 例如柯文哲
的時候, 道理亦相同. 在造神的時候不會想得太偉大, 在抹黑的時候自然
也不會受其影響.

反應落差巨大的人, 就是受媒體擺佈的人, 理性的人打從一開始就不置可
否, 並假定這可能存在, 盡可能慢慢的從行為去探知每個人的優點和缺點
, 並接受作為事實. 不理性的人會聽了一篇新聞之後, 整個世界就連顏色
都變了, 神仙會變成魔鬼, 仙女會變臭四, 而永遠不願也不想承認, 這世
界就只有一個個凡人, 會餓, 會哭, 會笑, 會激動, 能勇敢懦弱的凡人.

臺灣有個奇怪的論調, 叫「法律是道德底線」, 然後自己開機車也沒有緊
跟交通燈號, 那豈不就立即突破了道德底線? 把法律, 道德, 全部事混為
一談, 就會變成這樣.

整件事情的重點不在於那個人, 而是不應該用「道德」包含了對每個人的
所有要求, 勤勞, 廉潔, 孝順, 這些全都是道德, 可是凡人就是凡人, 沒
有任何人能執行所有道德. 每一個人都在不同方面都是不完整的, 你和我
和任何人都一樣.

而出了另一個想法就是「我的道德不完整, 所以我不參政事只在旁邊罵,
而參加的人就應該要道德盡可能完整」, 這其實就是中國科舉制度的遺留
思想, 中國科舉制度就是想用科舉, 挑出道德較好的人, 然後道德較好的
人才能夠掌權. 但最終的結果, 就是無論用甚麼方式, 都只弄出一群考試
專家, 而這些人把考試作為工具, 學會偽君子和權鬥的技巧, 最後成為貪
官, 來個書中自有黃金屋, 這已是運作了千年, 早已證明了這種「要很有
道德的人當權」的理論根本就是過時而且不合現實的.

今天臺灣走向民主社會, 民主社會的是制衡論, 說得難聽點, 所有人都是
是不守交通規則, 很常不道德的人, 但是透過有效的體制, 可以將權力切
割, 分給每一個人, 讓他們互相制衡. 雖然每人都不是很道德也不是很守
規則, 但是大家那不怎麼樣的人格, 偶然也可以做出好事和奇跡, 我們不
再需要每一個人都是道德完人, 而是每一個人都發揮自己的優點, 做他們
能做的事.

我不說陳為廷, 就說連勝文, 連勝文現在敗選了, 大家也沒這麼熱衷攻擊
他, 但是連勝文真的是一無是處? 我很相信連勝文是個善良的好人, 他家
有錢, 他家的錢是可以對臺灣產生重要的作用的, 他可能不聰明, 甚至某
些地方可能也不道德, 但不等於他全然是沒用. 他不適合當臺北市長, 但
不等於他不能在政治上別的位置發揮效果, 重點是給他一個甚麼環境, 發
揮他的作用, 而不是把一個人零和遊戲, 要或全不要, 你不要這, 不要那
, 你不會因此得回更好的, 你只會甚麼都沒有.

我們可以毫不猶疑的說陳為廷是個色狼, 連勝文是個廢物, 政治卻是怎樣
將色狼和廢物加起來, 做出對大家有意義的事情. 如果一個色狼在一場戰
爭中, 拿著槍保衛國家, 中彈身亡, 如果一個廢物願意把他的錢拿出去投
資新的產業, 放手讓有能力的人去幹. 這樣國家才會強大, 我們該鼓勵他
們去做別的位置, 做正確的事情, 而不是在他們的缺點和弱點上, 鑽研太
久, 不然我找隨便一個臺灣人, 講「你不守交通規則, 你即是不顧別人的
性命, 不顧社會的秩序, 你擁有權力的話豈不是會令社會混亂, 甚至支持
大規模屠殺? 你沒資格擁有選票! 」這種臺灣經常出現的把小問題不斷擴
大解釋的道德鬼打牆, 最終的結論就是所有人都不應該參政, 然後怎樣?
這國家就會在沒有人願意認真參政之下腐朽毀滅.

哪天真的有完美聖人出來, 說實話, 這樣的國家也沒資格去用這人, 也沒
資格去擁有他, 甚至會仇視那個聖人. 這種對道德不合邏輯地以放大鏡去
看的行為, 根本就是不道德的.

銀河英雄傳說看過的人多, 就看看帝國和同盟的分別, 帝國側全部都是完
美超人, 從外表到行為到能力都無話可說. 而同盟側, 則大部份都是有缺
點和不道德的人: 楊威利是個利用軍校資源唸自己想唸的歷史的懶人, 阿
典波羅是個熱愛挑戰所有規則法律的反社會者, 波布蘭絕對是色狼, 先寇
布是個射後不理不負責任男人, 巴格達胥是個窩裡反... 同盟側也展示了
民主社會的理想結構, 是一些充滿缺點的人, 把他們的優點結合.

對軍人的道德要求, 就是打贏一場仗, 楊威利沒有因為先寇布射後不理,
就說「你連自己的女兒也可以丟下, 給你打仗豈不是丟下你的部隊! 」這
種發言, 而不會將無關部份的道德扯進去.

同理, 對政客的道德要求是甚麼? 如果說, 政客的道德要求就是要守所有
法律, 那麼不如所有亂過馬路破壞法紀的人都不准參政. 如果政客的道德
要求就是不能滿足私欲, 私利, 那麼我想連和尚都一定出局.

政客的道德, 就是針對政治和公共的.

事實上, 對政客的要求, 應該是不能用公共資源, 作非公共的用途. 政客
嫖妓, 用他自己的錢去嫖, 他就是色狼, 但不是瀆職. 政客用公款去擺宴
娛樂母親, 他是孝順, 卻是挪用公共資源.

一個政客跑去非禮阿婆, 跟他跑去購地, 然後用政策令土地升值, 圖利家
族, 哪件事較嚴重? 是後者, 對阿婆有永久性心理創傷? 對, 但是後面那
種不公平交易, 對社會和很多家庭的經濟創傷, 難道就不永久? 我甚至可
以說, 政客每一個決定都是在犯罪, 都是在為社會帶來永久的創傷, 而大
家以為公共事務是家家酒, 人模人樣的坐在議事廳, 舉個手投個票? 裡面
發生的每一件事, 只要稍為有一個不測, 就是影響大量人的生計, 文化以
及性命, 國民監視的能量, 卻難以分在這裡, 國民分給桃色新聞的注意力
, 不該比這些事情要大十倍.

對所有政客的道德標準都該一致的, 不分藍綠, 不分立場, 不分是誰, 不
分有沒有權, 你們該選擇的不是是否連勝文, 是否柯文哲, 是否馬英九,
是否蔡英文, 而是你們對政客希望他們達到的要求是甚麼? 希他們能保護
這國家, 希望他們能成就產業改革, 希望他們能夠不挪用公共資源去賣國

對所有政客的道德標準都該一致的, 不分藍綠, 不分立場, 不分是誰, 不
分有沒有權, 你們該選擇的不是是否連勝文, 是否柯文哲, 是否馬英九,
是否蔡英文, 而是你們對政客希望他們達到的要求是甚麼? 希他們能保護
這國家, 希望他們能成就產業改革, 希望他們能夠不挪用公共資源去賣國
或私務, 那麼, 他們要性侵菲傭, 要信邪教, 要隨街大小便, 甚至要醉酒
駕駛, 你又怎樣看? 如果有一個人, 他能夠做到我的要求, 但他會醉酒駕
駛, 我會讚成拿棍打他的屁股, 再罰他一個重款, 然後他要更用心的做好
我要求他的職責, 保護好這國家, 做好產業, 去贖他的罪. 贖罪不是無條
件的原諒, 不是既往不究, 而是應該更發揮罪人的優點去貢獻大眾.

人人皆有錯, 每人都帶錯立功, 就能夠建立好的國家, 而臺灣會變成這樣
, 是因為人人都不想犯錯, 結果該做的事情都沒人在做, 一堆人卻跑去花
時間爭奪道德光環, 爭到了, 坐在位置上, 繼續保持以不犯錯為先. 然後
在國際競爭中被打到焦頭爛額, 這就是結果. 因為這個國家, 對於不犯錯
比立功要重視太多了.

想不通這點, 臺灣就不會有出路, 大家在等聖人, 但聖人永遠不會來, 那
個道德放大鏡會把所有人都嚇走, 很簡單, 撫心自問, 這裡各位誰覺得自
己就有那個道德水準, 過去也完美無暇, 足以而不落得被人翻出舊賬的下
場? 我想大部份都沒有, 如果你們導致的結論是「我不會參政, 我會等比
我更好的人出來」, 要守株待兔的等待一個子虛烏有的人, 而不是自己走
出來做自己想要改變的事情, 公民覺醒?

我保證只會回到去變臣民, 繼續那個千年的聖人期待. 大陸並不是單純專
制, 你可以嘲笑大陸不道德, 但是大陸有一點和臺灣很不同的, 就是大陸
對於不道德但立大功的人會服氣, 臺灣有些人會說大陸的官有能力, 臺灣
的官很廢. 因為一方重視的角度是「成功做到一件事」, 另一方重視的角
度是「不犯任何錯誤」, 而不犯錯也沒有等於做對, 這是臺灣和大陸競爭
下證明了的事實.

臺灣沒有有能的人嗎? 不是. 但有能的人一定道德完美嗎? 也不是. 那麼
, 你怎用那種人?

--

基於這年頭流行街頭運動, 又正好我被找好製作 RPG.
我便試試找活人拳將這個及相關的梗做進 RPG 裡.

在 flyingV 募資中, 如果有人支持就好了:

--
※ 文章網址:

推 r13974682: 好長...推

我是一如過往的否定泛道德政治, 是要大家放棄掉這個思考, 而不是針對
這件事, 或者陳為廷, 或者任何一個人. 而在臺灣, 則一堆人不厭其煩,
當你用同一套理論在馬英九時, 他就說你是藍的, 用同一套理論談陳為廷
時, 就說你是護航, 我也不諱言, 這些一旦決定自己的立場, 就全盤否定
和肯定一個人一切的人, 就是臺灣變成這樣的原因.

推 hakkacandy: 要鄉民放棄過往攻擊吳育昇wego的行為模式 很難
→ chenglap: 改革當然難, 但過往的事情不可行就要反省改變.
→ chenglap: 想要收入變好, 國家有地位, 維持現狀不思進取有可能嗎.

推 dreamless: C大的文總是這麼優良

其實我很討厭寫這種文章.
這些該是你們那些大學教授寫的.
該是道德家寫的.
該是宗教人仕寫的.
該是退休的政治家們寫的.
該是這麼多大學裡這麼多大學生的論文裡寫的.

他們應該多花時間想清楚道德與社會運作的關係. 以及把臺灣的問題看
出來, 想辦法, 而不是天天講一些甚孽障滿天神佛, 或者一句年輕人不
爭氣, 或者某某是好人某某是壞人, 這種國中生等級的道德判斷, 就把
問題丟進咸水海.

將臺灣變成一個像是奶奶用手指抹一下發現塵, 就大罵媳婦是垃圾沒資
格嫁我寶貝子的社會, 不就是這些人沒做好自己職責的結果?

※ 編輯: chenglap (...), 12/25/2014 11:47:51

→ MadCamel: 其實我覺得蠻多人會很看不過去是因為護航的那些人
→ MadCamel: 好好的誠懇道歉蠻多鄉民都不會太難說話
→ MadCamel: 但那些護航的護的實在太難看了

所以不要既針對人, 也不要護航.

重點是要講哪個原則是對的, 交給人去根據原則判斷, 而這原則不應
該面對不同的人就會轉彎. 這樣社會才會走向合邏輯的方向, 而不是
風向一轉大家說的話又完全兩套了.

→ tiuseensii: 你應該考慮的是立委選舉過程的催化效應。這個一旦操作
→ tiuseensii: 不慎只會讓學運污名化。他選上否還算小事。洪崇晏愈描
→ tiuseensii: 愈黑就是個例子

我認為臺灣是個很容易污名化的地方, 也很善忘.

真的是否污名化, 不是看這些一兩個風波, 而是你們的原則本身是否
夠剛毅, 如果沒甚麼原則, 就看印象和光環, 那麼自然地就會衝動地
支持, 衝動地否定. 但是如果你的原則是很深切的, 你會可以保持不
動搖, 這看的完全是思想上是否足夠沉穩成熟的問題. 學運是一介興
奮劑, 但是真正能將他變成成果的, 絕不是那種情緒性的東西.

※ 編輯: chenglap (...), 12/25/2014 12:53:06

作者：chenglap

但要記著的是, 香港現在發生的事情, 大陸的各地也會逐漸的發生和面對. 當每一個地方開始有了自體的意識, 開始成長成一個獨立的靈魂, 都必然地要經歷這個過程, 也會要守土, 要排外, 要感情激盪, 也只有全中國也經歷過這個過程, 中國才能夠從黑暗時代的詛咒中完全走出來.

去得ppt發文都知鄭立係反骨仔，佢已經無做香港人嘅資格，又唔見佢喺高登連登出post??呢啲人養唔熟

屌你 九龍帝國個名點o黎？ 咪就係佢以前高登個username囉
佢講o野多字 又超出當時o既人認識範圍
一早講過泛民要點做 你可以搵返佢高登o既發言 但ｄ人聽咩？

佢o係ptt八卦板閒閒地都爆卦過100推文
o係學術板又有學者同教授同佢交流
又有板做板主推廣台港交流
根本佢o係ptt o既效果就大過當時o係高登好多
點講佢都有成果 力量幅射返香港
仲有佢之後做o既穿針引線同養人之類都未計

原來係咁，對唔住，我收番之前推說話

嘛臭係，你睇下呢個POST嘅反應就知，
其實佢講嘅嘢已經唔算深，但照樣無乜人討論，
如果一定要兩擇其一，我寧願佢去PTT貼文。

巴打都幾真心。